Kremalı Turtalı Genç Adamın Hikâyesi

Bohemya’nın nam salmış Prensi Florizel, Londra’da sürdürdüğü yaşamı boyunca nazik tavırları ve cömertliği sayesinde her sınıftan insanın sevgisini kazanmıştı. Yalnızca küçük bir kısmı bilinen başarıları bile tüm dikkatleri üzerinde toplamasına yetmişti. Genelde sakin bir adam olan ve dünyayı bir çiftçinin bakış açısından daha farklı görmeyen Bohemya Prensi, doğumunda ona biçilen kaderin aksine, hayatının maceralarla dolu ve aykırı olmasını istiyordu. Bazen canı sıkkın olduğunda, Londra tiyatrolarında izleyecek eğlenceli hiçbir oyun oynanmadığında ve mevsim bütün rakiplerini yenmeyi başardığı spor türlerinin hiçbirini yapmasına elverişli olmadığında, sırdaşı ve süvari birliğinin komutanı olan Albay Geraldine’i akşam gezintisine davet ederdi. Komutan, deli cesaretine sahip genç bir adamdı. Daveti memnuniyetle kabul eder, derhal hazırlıklara başlardı. Farklı hayat deneyimleri sayesinde kendini kolaylıkla gizleyebiliyor; yalnızca yüzünü ve duruşunu değil, sesini ve neredeyse düşüncelerini bile herhangi bir kişilikten, ulustan ve sınıftan insana göre uyarlayabiliyor, böylelikle ilgiyi Prens’ten kendi üstüne çekiyor ve bazen tuhaf topluluklarda kabul görmelerini sağlıyordu. Sivil makamlar bu maceraların sırrına asla erişemiyorlardı. Birinin soğukkanlı cesareti, diğerinin ise keşfetme isteği ve gözü pek sadakati sayesinde sayısız tehlike atlatmışlardı. Zaman içinde birbirlerine olan güvenleri de iyice pekişmişti.

Bir mart akşamı aniden boşanan karla karışık yağmurdan korunmak için kendilerini Leicester Meydanı yakınlarındaki bir istiridye lokantasına attılar. Albay Geraldine yoksulluk içindeki bir basın mensubu gibi giyinmişken, Prens de her zamanki gibi takma bıyık ve kaşla görüntüsünü değiştirmiş, hırpani bir kılığa bürünmüştü. Nazik tavırları kimliğinin ifşa edilmesini zorlaştırıyordu. Komutan ve yoldaşı, işte bu şekilde konyak ve sodalarını güven içinde yudumluyordu.

İçeride kadınlardan ve erkeklerden oluşan büyük bir kalabalık vardı ama birkaç tanesi maceracılarımızla konuşmaya yeltense de hiçbiri onları daha yakından tanımak isteyecekleri kadar ilginç değildi. Rezil, sıradan bir Londra barı olan bu yer, en azından rüzgârdan korunmalarını sağlamıştı. Uzun süren gezintiden yorgun düşen Prens esnemeye başladığı sırada barın kapısı sert bir şekilde açıldı ve genç bir adam peşindeki iki yardımcısıyla birlikte içeri girdi. Her iki yardımcının elinde tuttuğu geniş tabaklardaki örtünün altına gizlenmiş kremalı turtalar vardı. Örtüler bir anda kaldırıldı ve genç adam barda ilerleyip abartılı bir nezaketle herkese birer tane ikram etti. Kimisi bu ikramları gülerek kabul ederken kimisi de sert, hatta kaba bir şekilde reddetti. Genç adam reddedilen turtaları nüktedan sayılabilecek eleştiriler eşliğinde mideye indirdi.

En sonunda sıra Prens Florizel’e gelmişti.

“Efendim,” dedi, derin bir hürmetle, turtayı başparmağı ile işaret parmağı arasında sunarak, “bir yabancıya bu onuru bahşeder misiniz? Saat beşten beri yirmi yedi tane yediğim için turtaların kalitesine kefilim.”

“Bir hediyenin,” diye söze koyuldu Prens, “kalitesinden çok, nasıl sunulduğuyla ilgilenirim.”

“Nasıl sunulduğu, efendim,” diye karşılık verdi genç adam, bir kez daha eğilip selam vererek, “bir safsatadan ibarettir.”

“Safsata!” diye tekrarladı Florizel. “Peki neyin safsatasıymış bu?”

“Burada bulunmamın amacı size felsefemi anlatmak değil,” diye cevap verdi genç adam, “bu kremalı turtaları dağıtmak. Eğer bu eylemin gülünçlüğüne tüm samimiyetimle dahil olduğumu söylersem, umarım bana bu onuru bahşetmeye tenezzül edersiniz. Aksi takdirde yirmi sekizinci turtamı yemek zorunda kalacağım ve bundan artık çok yoruldum.”

“Beni etkilemeyi başardınız,” dedi Prens, “ben de sizi bu çelişkiden kurtarmak için elimden geleni yapacağım. Ama bir şartla. Eğer dostumla birlikte turtalarınızı yersek –ki bunu yapmaya can attığımızı söyleyemeyeceğim– karşılığında bu akşam yemeğinde bize eşlik edeceksiniz.”

Genç adamın aklı karışmıştı.

“Elimde hâlâ onlarca var,” dedi en sonunda. “Hem bu önemli işimi tamamlamak için daha bir sürü lokantaya gitmem gerek. Bu da biraz zaman alır. Eğer karnınız açsa...”

Prens, adamın sözünü nazik bir el hareketiyle kesti.

“Dostumla size eşlik edeceğiz,” dedi; “çünkü akşamlarınızı değerlendirme şekliniz ilgimizi çekti. Artık barışın ön hazırlıkları tamamlandığına göre antlaşmayı ikimiz adına da imzalamama izin verin.”

Prens, turtayı hayal edilebilecek en kibar hareketle midesine indirdi.

“Leziz,” dedi.

“Ağzınızın tadını bildiğinize ne şüphe,” diye karşılık verdi genç adam.

Albay Geraldine de turtayı aynı şekilde onurlandırdı. Oradaki herkes ikramları kabul ya da reddetmiş olduğuna göre artık başka bir mekâna doğru yol almanın vakti gelmişti. Yaptıkları tuhaf işe alışmış görünen iki yardımcı da genç adamın hemen peşindeydi. Son olarak Prens ve Albay kol kola girip birbirlerine gülümseyerek dışarı çıktılar. Turtacıların ziyaret ettiği iki lokantada da benzer sahneler yaşandı; kimisi bu aylak ikramcılığa olumlu bir karşılık verirken, kimisi de turtaları reddetti. Reddedilen turtaları yemek yine genç adama kalıyordu.

Üçüncü lokantadan çıkan genç adam, turtalarını saydı. Bir tepside üç, diğerinde altı olmak üzere toplam dokuz tane artmıştı.

“Beyler,” dedi, iki yeni takipçisine dönerek, “akşam yemeğinizin benim yüzümden gecikmesini istemem. Eminim acıkmışsınızdır. Size borçlu olduğumu hissediyorum. Büyük aptallıklarla dolu kariyerimi sona erdirdiğim bu büyük günde beni geri çevirmeyen herkese hoş bir karşılık vermek istiyorum. Beyler, daha fazla zaman kaybetmeyin. Ne kadar bitap düşmüş olursam olayım, hayatım pahasına bile olsa bu tepsileri boşaltacağım.”

Bu sözleri söyledikten sonra dokuz turtayı da ağzına götürüp her birini tek bir lokmada yutuverdi. Sonra yardımcılarına dönerek birer altın sikke verdi.

“Beyler,” dedi, “sonsuz sabrınız için size teşekkür etmeliyim.”

Sonra her ikisiyle de nazikçe eğilerek vedalaştı. Birkaç saniye boyunca içinden altınları çıkardığı kesesine baktı ve bir kahkaha atarak keseyi sokağın ortasına fırlattı. Akşam yemeği için hazırdı.

Üç adam, Soho’da bulunan ve bir süre önce abartılı bir üne kavuşmasının ardından unutulmaya yüz tutmuş küçük bir Fransız restoranının birkaç basamak yukarıdaki özel locasında oldukça seçkin bir akşam yemeği yerken üç dört şişe şampanya içip sıradan konulardan sohbet etmeye başladı. Genç adam konuşkan ve neşeliydi ama nazik bir insandan beklenmeyecek kadar gürültülü bir şekilde gülüyordu; elleri şiddetle titriyor, ses tonu iradesinin dışında ani ve şaşırtıcı bir şekilde değişiyordu. Tatlılarını silip süpürmüş, üstüne de purolarını yakmışlardı ki Prens konuşmaya başladı:

“Merakımı bağışlayacağınızdan eminim. Sizde gördüklerim epey hoşuma gitti ama beni şaşırttı da. Düşüncesiz görünmek istemesem de dostumla benim sır saklayabildiğimizi size söylemeliyim. Kendi aramızdaki sayısız sırrı devamlı olarak yanlış kulaklara açık ediyoruz. Eğer hikâyenizin saçma olduğunu düşünüyorsanız hiç endişe etmeyin; karşınızda İngiltere’nin en saçma iki adamı oturuyor. Benim adım Godall, Theophilus Godall; dostum ise Binbaşı’dır ve adı Alfred Hammersmith’tir. Ya da en azından kendini bu isimle tanıtmayı seçtiğini söyleyebilirim. Hayatımızı olağandışı macera arayışıyla geçiriyoruz ve uzak duracağımız hiçbir olağandışılık da yoktur.”

“Sizi sevdim, Bay Godall,” diye karşılık verdi genç adam, “içtenliğiniz beni etkiledi. Başka bir kılığa bürünmüş bir asilzade olduğunu düşündüğüm Binbaşı dostunuza karşı da en ufak bir itirazım yok. En azından onun asker olmadığından eminim.”

Albay, sanatının mükemmelliğine edilen iltifat karşısında gülümseyince genç adam daha canlı bir tavırla devam etti.

“Size hikâyemi anlatmamak için çok geçerli nedenlerim var. Belki de tam bu nedenle anlatacağım. Üstelik saçmalıklarla dolu bir hikâye duymaya öylesine hazır görünüyorsunuz ki sizi hayal kırıklığına uğratmak beni üzer. Sizin örneklerinize karşın ben adımı kendime saklamalıyım. Yaşımın da bir önemi yok. Sıradan bir nesil düzeniyle atalarımı temsil ediyorum ve hâlâ içinde oturduğum harap durumdaki evimle yıllık üç yüz sterlinlik gelirim bana onlardan miras kaldı. Aynı şekilde kullanmaktan büyük zevk duyduğum ahmakça mizah anlayışımın da bana onlardan geçtiğine inanıyorum. İyi bir eğitim aldım. Sokak tiyatrolarının orkestralarında para kazanabilecek kadar iyi keman çaldığımı söyleyebilirim. Aynı şey flüt ve korno için de geçerli. Bilimsel temelli iskambil oyunlarını yılda yüz sterlin kaybedecek kadar öğrendim. Fransızca bilgim sayesinde Paris’te de en az Londra’da harcadığım kadar para harcama fırsatı buldum. Kısacası erkeksi başarılarla donatılmış bir adamım. Amaçsız bir düelloyu da içeren her türde macerayı yaşadım. Ne var ki iki ay önce hem zihnen hem de bedenen tam bana göre olan genç bir hanımefendiyle tanıştım. Kalbim onu görünce adeta eriyip gitti. En sonunda kaderimin ağlarını ördüğünü ve âşık olmak üzere olduğumu anladım. Ama sermayemden geriye kalanları topladığımda dört yüz sterlin bile etmediğini gördüm! Size soruyorum, kendine saygı duyan bir adam dört yüz sterlini olmasına rağmen âşık olabilir mi? Bence kesinlikle hayır. Âşık olduğum kadının varlığını unutup her zamanki giderlerimi arttırdığımda bu sabah elimde son seksen sterlinim kaldığını gördüm. Bu parayı da iki eşit parçaya böldüm; kırkını özel bir amaç için kenara ayırdım, kalanı ise gece olmadan dağıtacağım. Oldukça eğlenceli bir gün geçirdim ve sizinle tanışmamı sağlayan kremalı turtalar dışında epey saçmaladım. Daha önceden de söylediğim gibi, anlamsız kariyerime daha da anlamsız bir son vermeye kararlıydım. Kesemi sokağa attığımı gördüğünüzde kırk sterlinim bitmişti. Artık beni kendimi tanıdığım kadar çok tanıyorsunuz; ben bir ahmağım ama ahmaklık konusunda tutarlıyım. Mızmızlanıp duran bir korkak olmadığıma inanmanızı diliyorum.”

Genç adamın sözleri, kendi hakkındaki düşüncelerinin oldukça katı ve aşağılayıcı olduğunu ortaya koyuyordu. Dinleyicileri, yaşadığı gönül ilişkisinin kalbine kabul ettiğinden daha çok dokunduğu ve hayatını epey şekillendirdiği hissine kapılmışlardı. Kremalı turta güldürüsü artık gizli bir trajedi havasına bürünmeye başlamıştı.

“Baksanıza,” dedi Geraldine, Prens Florizel’e bakarak, “neredeyse aynı durumda olan bu üç kişinin Londra gibi uçsuz bucaksız bir kalabalıkta birbirine tesadüf etmesi tuhaf değil mi?”

“Nasıl yani?” diye sordu genç adam. “Yoksa siz de mi mahvolmuş durumdasınız? Bu akşam yemeğinin de tıpkı benim kremalı turtalarım gibi bir delilikten ibaret olduğunu mu söylüyorsunuz? Acaba şeytan üç adamını felekten son bir gece çalabilmeleri için bir araya mı getirdi?”

“Şeytan bazen oldukça düşünceli işlere imza atabiliyor,” diye karşılık verdi Prens Florizel, “ve her ne kadar tamamen aynı durumda bulunmasak bile, bu tesadüf beni öylesine etkiledi ki aramızdaki eşitsizliğe bir son vereceğim. Son kremalı turtalarınıza karşı kahramanca tutumunuz bana örnek olsun.”

Prens bu sözlerden sonra kesesinden küçük bir balya banknot çıkardı.

“Bakın, yaklaşık bir hafta gerinizden geliyorum ama aslında bitiş çizgisini kafa kafaya geçeceğimizi düşünüyorum,” diye devam etti. “Bu,” dedi banknotları masaya koyarak, “hesap için yeterli gelecektir. Geri kalanı ise...”

Paranın geri kalanını ateşe fırlatıvermesiyle birlikte şömineden alevler yükseldi.

Genç adam Prens’in kolunu yakalamaya çalışsa da aralarındaki masa yüzünden her şey için artık çok geçti.

“Çok yazık,” diye bağırdı, “hepsini yakmamanız gerekirdi! Kırk sterlini kenara ayırmalıydınız.”

“Kırk sterlin!” diye tekrarladı Prens. “Tanrı aşkına, neden kırk sterlin?”

“Neden seksen değil?” diye söze karıştı Albay. “Tahminlerime göre o balyanın içinde yüz sterlin olmalıydı.”

“Yalnızca kırk sterline ihtiyacı vardı,” dedi genç adam hüzünlü bir şekilde. “Ama o para olmadan kabul de olmaz. Kural çok katı. Her birimiz için kırk sterlin. İnsanın para olmadan ölmeye bile gücünün yetmediği bu hayata lanet olsun!”

Prens ve Albay birbirlerine baktılar.

“Bize açıklasanıza,” dedi Albay. “Hâlâ dolgun bir cüzdanım var ve tüm servetimi Godall’la paylaşmaya ne kadar hazır olduğumu söylememe gerek yok. Ama ne pahasına olursa olsun, bize ne anlatmak istediğinizi öğrenmem gerek.”

Genç adam yeni aymış gibiydi. Huzursuzluk içinde iki adama baktı. Yüzü kıpkırmızı olmuştu.

“Benimle dalga geçmiyorsunuz, değil mi?” diye sordu. “Siz gerçekten benim gibi mahvolmuş adamlar mısınız?”

“Ben kendi adıma öyleyim,” diye cevapladı Albay.

“Ben de öyle,” dedi Prens. “Size kanıt da sundum. Mahvolmuş bir adamdan başka kim parasını ateşe atar ki? Yaptıklarım beni ele veriyor.”

“Mahvolmuş bir adam... evet,” dedi genç adam şüpheyle, “ya da bir milyoner.”

“Bu kadarı yeterli, bayım,” dedi Prens, “ben söyleyeceğimi söyledim. Söylediklerime inanılmamasına alışkın değilim.”

“Mahvolmuş, ha?” dedi genç adam. “Siz de benim gibi mahvoldunuz, öyle mi? Haz dolu bir yaşam sürdükten sonra artık haz duyabileceğiniz tek bir şey mi kaldı? Siz...” devam ederken sesi iyice kısıldı, “bu son hazzı mı yaşamak istiyorsunuz? Mutlak ve kolay yolu izleyerek deliliğinizin sonuçlarını görmezden mi geleceksiniz? Açık kalan tek kapıdan şerifin adamlarını atlatabilecek misiniz?”

Aniden durup kahkahalara boğuldu.

“Sağlığınıza!” diye bağırdıktan sonra kadehini kafasına dikti. “Size iyi geceler, benim mahvolmuş adamlarım.”

Albay Geraldine kalkmaya yeltenen adamı kolundan yakaladı.

“Bize güvenmiyorsunuz,” dedi, “ve hata ediyorsunuz. Bütün sorularınıza olumlu cevap verdim. Ama ben o kadar çekingen olmadığım için Kraliçe İngilizcesini gayet güzel konuşabiliyorum. Sizin gibi biz de hayattan bıktık ve ölmeye karar verdik. Er ya da geç, birlikte ya da tek başımıza, ölümü bulup ona meydan okuyacağız. Sizinle tanıştık ve sizin durumunuzun daha acil olduğunu gördük. Bu nedenle bu işi bu gece ve tek bir seferde halledelim. İsterseniz üçümüz birlikte de yapabiliriz. Böyle meteliksiz bir üçlü,” dedi, “Plüton’un geçitlerine kol kola girmeli, gölgelerin arasında birbirini desteklemeli!”

Geraldine, oynadığı rolün gereği olarak tavırlarına ve tonlamalarına özen göstermişti. Prens bundan rahatsızlık duymuştu. Kuşkulu gözlerle sırdaşına baktı. Genç adam ise yeniden kıpkırmızı kesilmişti ve gözleri ışıl ışıldı.

“Siz tam benlik bir adamsınız!” diye bağırdı, korkunç sayılabilecek bir neşeyle. “Anlaşmamız için el sıkışalım!” (eli soğuk ve nemliydi). “Nasıl bir topluluğun parçası olarak harekete geçeceğinize dair en ufak bir fikriniz bile yok! Kremalı turtalarımla ilgili kendinize nasıl bir iyilik yaptığınıza dair en ufak bir fikriniz bile yok! Ben yalnızca tek bir piyonum ama bir orduya aitim. Ölümün özel kapısını biliyorum. Yakınlarından biri de benim ve hiçbir tören ya da skandal olmadan sizi sonsuzlukla buluşturabilirim.”

Genç adamın ne anlatmaya çalıştığını çok merak etmişlerdi.

“Aranızda seksen sterlin toplayabilir misiniz?” diye sordu.

Geraldine gösteriş yaparcasına cüzdanına bakıp olumlu cevap verdi.

“Çok şanslısınız!” dedi genç adam. “İntihar Kulübü’nün girişi kırk sterlindir.”

“İntihar Kulübü mü?” dedi Prens. “Bu da nesi?”

“Beni dinleyin,” dedi genç adam. “Rahatımıza düşkün olduğumuz bir çağda yaşıyoruz ve size bununla ilgili birkaç örnek vereceğim. Farklı yerlerde işlerimiz oluyor. Bu nedenle tren yolları icat edildi. Tren yolları bizi dostlarımızdan ayırır ve telgraf da uzak mesafelerden birbirimizle hızlı bir şekilde iletişim kurabilelim diye icat edildi. Otellerde bile bizi yüzlerce basamak çıkmaktan kurtaran asansörler bulunur. Şimdi, hayatın bizi eğlendirebildiği sürece aptala yatmamızı gerektiren bir sahneden ibaret olduğunu biliyoruz. Çağdaş dünyada eksik bir rahatlık aşaması daha vardı; bu sahneyi kolayca terk etmemizin, diğer bir deyişle özgürlüğe varan arka merdivenleri aşmamızın bir yolu bu. Ya da önceden söylediğim gibi, ölümün özel kapısını kolayca aşmamızı sağlayacak bir yöntem. Asi dostlarım, bu yöntem de İntihar Kulübü tarafından sağlanıyor. Bu son derece mantıklı arzumuzda tek başımıza, hatta istisna olduğumuz yanılgısına sakın düşmeyin. Hayatları boyunca her gün kendilerinden bekleneni yapmaktan epey yorgun düşmüş birçok yoldaşımız bazı nedenlerden dolayı bu kurtuluştan geri kaldılar. Bazılarının, olanlar herkes tarafından duyulduğu takdirde şaşkına dönecek, hatta suçlanacak aileleri vardı; bazıları ise zayıftı ve ölümün sonuçlarından korkuyordu. Bunu bir dereceye kadar ben de yaşıyorum. Kafama bir silah dayayıp tetiği çekemem; çünkü kendimden daha güçlü olan bir şey beni bundan alıkoyuyor. Üstelik her ne kadar hayattan nefret etsem de bedenim ölümü yakalayıp icabına bakacak kadar güçlü değil. İntihar Kulübü de benim gibiler ve ölümden sonra herhangi bir skandal oluşmaksızın bu kargaşadan kendini kurtarmak isteyenler için kuruldu. Bu topluluğun nasıl yönetildiği, geçmişinin nasıl olduğu ya da diğer ülkelere nasıl yayılabileceği konusunda benim de bir bilgim yok ve topluluğun yasalarını sizinle paylaşmam da yasak. Artık sizin emrinizdeyim. Hayattan gerçekten bıktıysanız sizi bu gece bir buluşmaya götüreceğim. Bu gece olmasa bile en azından hafta içi bir gün buluşmayı ayarlayacağım ve siz de varoluşunuzun yükünden kolayca kurtulmuş olacaksınız. Şu anda saat (saatine bakıyor) on bir. En geç on bir buçukta buradan ayrılmamız gerek. Böylece teklifimi düşünmeniz için yarım saatiniz oluyor. Bu kremalı turtadan daha önemli bir mesele,” diye ekledi gülümseyerek, “ve sanırım daha lezzetli de.”

“Daha ciddi olduğuna da hiç şüphe yok,” diye karşılık verdi Albay Geraldine. “Dostum Bay Godall’la baş başa konuşmam için bana beş dakika verebilir misiniz?”

“Elbette,” diye cevapladı genç adam. “Sizi yalnız bırakayım.”

“Minnettar oluruz,” dedi Albay.

İki adam baş başa kalmışlardı. “Geraldine, bu konuşmaya ne gerek var?” diye sordu Prens Florizel. “Sizi oldukça telaşlı görüyorum. Oysa benim içim çok rahat. Bu işin sonuna kadar gitmek istiyorum.”

“Ekselansları,” dedi Albay. Beti benzi atmıştı. “Yaşamınızın yalnızca dostlarınız değil, kamu yararı için de ne kadar önemli olduğunu size hatırlatmak isterim. Bu kaçık, ‘Bu gece olmazsa,’ dedi ama eğer bu gece telafi edilemez bir felaketin yaşamınızı elinizden alacağını düşünürsek benim ve kocaman bir ulusun başına neler geleceğini tahayyül edebiliyor musunuz?”

“Bu işin sonuna kadar gitmek istiyorum,” diye tekrarladı Prens, kendinden emin bir sesle. “Albay Geraldine, lütfen bir centilmen olarak verdiğiniz sözleri unutmayın ve saygı gösterin. Hiçbir şartta, hatta benim özel iznim olmadan, kullanmayı seçtiğim gizli kimliğime ihanet etmeyin. Bunlar benim verdiğim emirlerdi. Emirlerimi tekrarlıyorum. Şimdi de,” diye ekledi, “sizden hesabı istemenizi rica ediyorum.”

Albay Geraldine boyun eğerek kendisinden isteneni yaptı ama kremalı turtalı genç adamı çağırırken ve garsona Prens’in emirlerini iletirken yüzü kireç gibi bembeyazdı. Prens, kayıtsız tavrını korudu. Keyif içinde genç intiharcıya bir saray güldürüsü anlattı. Albay’ın yalvaran bakışlarını görmezden gelip her zamankinden daha özenli bir şekilde yeni bir puro seçti. O anda kendine hâkim olabilen tek kişi oydu.

Hesap ödendikten sonra Prens bütün para üstünü şaşkına dönen garsona bıraktı. Üç adam dört tekerlekli bir faytonla oradan uzaklaştılar. Çok geçmeden faytonları karanlık bir avlunun girişinde durdu ve hepsi aşağıya indi.

Geraldine arabacının parasını ödedikten sonra genç adam Prens Florizel’e döndü.

“Bay Godall, esaretinize geri dönmeniz için hâlâ vaktiniz var. Sizin de, Binbaşı Hammersmith. Bir adım daha atmadan önce iyi düşünün. Eğer kalbiniz hayır diyorsa... işte yol ayrımı burası.”

“Devam edin, bayım,” dedi Prens. “Ben verdiği sözden dönen bir adam değilim.”

“Sakinliğiniz hoşuma gidiyor,” dedi rehberleri. “Bu şartlardan etkilenmeyen kimseyi görmemiştim ve bu kapıya kadar eşlik ettiğim ilk kişi de siz değilsiniz. Dostlarımdan birçoğu benimle buraya geldiğinde kısa bir süre onları takip etmem gerektiğini biliyordum. Ama sizin için aynı şey geçerli değil. Beni burada birkaç dakika bekleyin. Kulübe girişinizin ön hazırlıklarını halleder halletmez geri döneceğim.”

Genç adam yanındaki diğer iki adama el salladıktan sonra avluya dönüp bir kapının eşiğinden geçerek gözden kayboldu.

“Bütün çılgınlıklarımızın arasında,” dedi Albay Geraldine kısık sesle, “bu en vahşi ve en tehlikelisi.”

“Kesinlikle sizinle aynı fikirdeyim,” diye karşılık verdi Prens.

“Hâlâ,” diye devam etti Albay, “birkaç dakikamız var. Ekselansları, bu fırsattan yararlanıp geri dönmenizi rica ediyorum. Bu adımın sonuçları öylesine karanlık ve ciddi ki Ekselanslarının bana verdiği özgürlüğü her zamankinden daha çok zorlamayı kendimde hak görüyorum.”

“Albay Geraldine’in korktuğunu mu düşünmeliyim?” diye sordu Ekselansları, dudaklarının arasındaki puroyu çekip sırdaşının yüzüne sert gözlerle bakarak.

“Korkum kesinlikle kişisel değil,” diye cevapladı diğeri gururla. “Ekselansları bu konuda içini rahat tutabilir.”

“O kadarını ben de düşünmüştüm,” diye karşılık verdi Prens, keyfini hiç kaçırmadan. “Ama bulunduğumuz makam farkını size hatırlatmak istemem. Başka bir şey duymak istemiyorum,” diye ekledi Geraldine’in özür dilemek üzere olduğunu fark edince, “özrünüz kabul edildi.”

Tırabzana yaslanıp sakin bir şekilde purosunu içmeye devam ederken genç adam çıkageldi.

“Pekâlâ,” dedi Prens, “kabulümüz ayarlandı mı?”

“Beni takip edin,” diye cevapladı genç adam. “Başkan sizinle özel odasında görüşecek. Cevaplarınızda dürüst davranmanız gerektiği konusunda sizi uyarayım. Size kefil oldum ama kulüp kabulden önce her şeyi soruşturur. Tek bir üyenin bile patavatsızlığı bütün topluluğun sonsuza dek dağılmasına neden olabilir.”

Prens ve Geraldine bir anlığına baş başa verdiler. “Bu işte bana yardım edin,” dedi biri. “O işte bana yardım edin,” dedi diğeri. Her ikisi de yakından tanıdıkları karakterlere cesurca büründükten sonra göz kırparak anlaşmaya vardılar ve rehberleri eşliğinde Başkan’ın özel odasına doğru yola koyuldular.

Geçilmesi gereken engeller o kadar da zor değildi. Dışarının kapısı açıktı. Aralık duran özel odanın kapısından içerinin küçük ama yüksek tavanlı olduğu görünüyordu. Genç adam onları yeniden yalnız bıraktı.

“Birazdan gelir,” dedikten sonra başını öne doğru eğip oradan ayrıldı.

Odanın körüklü kapılarının ardından sesler duyuluyordu. Ara sıra şampanya patlatılıyor, ardından kahkahalar yükseliyor ve sohbeti bölüyordu. Yüksek pencerenin ardından nehir ve toprak set görünüyordu. Işıklara bakılacak olursa Charing Cross buradan hiç de uzak değildi. Tek tük mobilya vardı ve örtüler yırtık pırtık olmuştu. Yuvarlak bir masanın tam ortasında duran çan dışında hareket ettirilir hiçbir şey yoktu. Duvardaki askılara üyelerin şapkaları ve ceketleri asılmıştı.

“Burası nasıl bir batakhane böyle?” dedi Geraldine.

“Görmek istediğim de işte buydu,” diye cevapladı Prens. “Eğer burada canlı şeytanlar varsa olay eğlenceli bir hal alabilir.”

O sırada körüklü kapı, yalnızca bir insanın geçebileceği kadar açıldı ve içeriye gürültülü sohbetler eşliğinde her halinden İntihar Kulübü’nün başkanı olduğu belli olan adam girdi. Başkan ellili yaşlarında gösteriyordu. İri yarıydı ve sarsak bir yürüyüşü vardı. Favorileri hırpani, başı keldi ve ara sıra kırpışan gözleri griydi. Dudaklarının arasındaki kocaman puroyu devamlı olarak çiğniyor, bir tarafından diğer tarafına geçirip duruyordu. Keskin ve soğuk bakışlarını bir an olsun odasındaki bu yabancıların üzerinden ayırmadı. İnce tüvit kumaştan bir takım giymişti. Çizgili gömleğinin yakası hayli açıktı ve tek kolunun altında bir tutanak defteri taşıyordu.

“İyi akşamlar,” dedi, arkasından kapıyı kapadıktan sonra. “Benimle konuşmak istediğinizi duydum.”

“Biz İntihar Kulübü’ne katılmak istiyoruz, efendim,” diye karşılık verdi Albay.

Başkan purosunu ağzının içinde yuvarladı.

“O da ne?” diye sordu aniden.

“Özür dilerim,” diye karşılık verdi Albay, “ama bizi bu konuda aydınlatabilecek en yetkili kişinin siz olduğunu düşünüyorum.”

“Ben mi?” dedi Başkan. “İntihar Kulübü mü? Haydi ama! Bir Nisan şakası yapıyor olmalısınız. Ben içkiyi fazla kaçırmış beyleri de dikkate alırım ama her şeyin bir sınırı var.”

“Kulübünüzün adı her ne ise,” dedi Albay, “bu kapıların ardında birileri var ve onlara katılmak konusunda ısrarcıyız.”

“Bayım,” dedi Başkan terslercesine, “hata yapıyor olmalısınız. Burası özel bir evdir ve hemen burayı terk etmeniz gerek.”

Bu kısa konuşma sırasında Prens oturduğu yerde sessizliğini korumuştu ama Albay ona, sanki “Tanrı aşkına, cevap versenize!” der gibi bakınca ağzındaki puroyu çekip söze girişti.

“Ben buraya,” dedi, “sizin bir dostunuzun daveti üzerine geldim. Buraya gelmekteki amacımdan size mutlaka bahsetmiştir. Benim şartlarımdaki bir adamın onunla bir işi olmayacağını ve böyle bir kabalığa katlanmayacağını size hatırlatırım. Ben her zaman sakin bir adamımdır ama bayım, ya bana haberdar olduğunuz konuda yardım edersiniz ya da beni özel odanıza kabul ettiğinize bin pişman olursunuz.”

Başkan bir kahkaha patlattı.

“İşte duymak istediğim konuşma tarzı,” dedi. “Siz gerçek bir erkeksiniz. Beni nasıl etkileyeceğinizi biliyorsunuz ve bana istediğinizi yapabilirsiniz. Kısa bir süreliğine,” diye devam etti Geraldine’e dönerek, “bizi yalnız bırakabilir misiniz? Önce dostunuzdan başlamalıyım. Kulübün bazı formalitelerinin baş başa halledilmesi gerekiyor.”

Söyleyecekleri bittikten sonra Albay’ı küçük bir odaya soktu.

“Size inanıyorum,” dedi Florizel’e, yalnız kaldıklarında, “ama dostunuz konusunda emin misiniz?”

“Kendimden olduğum kadar değil ama onun daha geçerli sebepleri var,” diye cevapladı Florizel. “Yine de ona yanımda getirecek kadar güveniyorum. O öyle şeyler yaşamıştır ki, en kararlı adamı bile hayattan soğutur. Geçen gün de iskambilde hile yaptığı gerekçesiyle görevinden uzaklaştırıldı.”

“Bence geçerli bir neden,” diye cevapladı Başkan, “en azından aynı durumda olan biri daha var ve ondan eminim. Askerlik yapıp yapmadığınızı sorabilir miyim?”

“Yaptım,” dedi, “ama çok tembel olduğum için kısa süre içinde bıraktım.”

“Hayattan bıkmanızın nedeni ne?” diye devam etti Başkan.

“Aynı katıksız tembellik,” diye cevap verdi Prens.

“Lanet olsun. Elinizde bundan daha iyi bir neden olmalı,” dedi Başkan.

“Param kalmadı,” diye ekledi Florizel. “Bu da hiç şüphesiz büyük bir hayal kırıklığı. Aylaklık hissimin daha da yoğunlaşmasına neden oluyor.”

Başkan purosunu birkaç saniye boyunca ağzında yuvarladıktan sonra alışılmışın dışındaki acemi adayın gözlerinin içine baktı ama Prens küstah bir sükûnetle kendine hâkim olmayı bildi.

“Bu kadar deneyimim olmasaydı,” dedi Başkan en sonunda, “sizi buradan gönderirdim. Ama ben dünyayı iyi tanırım ve intihar için en basit bahanelerin bile genelde dayanması en güç olanlar olduğunu biliyorum. Tıpkı sizinle olduğu gibi dürüst konuştuğumda, bayım, kişiyi reddetmektense kuralları zorlamayı tercih ederim.”

Prens ve Albay, art arda uzun ve özel bir soruşturmaya tabi tutuldular. Prens tüm bu süreci tek başına atlatırken, Geraldine sırdaşı yanındayken soruşturmaya çekildi. Böylelikle Başkan, biri sorulara cevap verirken diğerinin yüz ifadesini inceleme fırsatı yakalamıştı. Sonuç memnun ediciydi. Başkan her iki adam hakkında da birkaç ayrıntıyı not ettikten sonra onlara bir yemin formu sundu. Dünya üzerinde hiçbir şey söz verilmiş bir itaat kadar edilgen ya da söz veren kişinin kendini mahkûm ettiği şartlar kadar baskıcı olamazdı. Böyle korkunç bir yeminden yoksun kalan birinin önüne ne halı serilirdi ne de dinde teselli bulabilirdi. Belgeyi imzalayan Florizel’in içi ürperdi. Albay da büyük bir keder içinde aynısını yaptı. Sonrasında Başkan giriş ücretini aldı ve daha fazla tantana çıkarmadan iki dostu İntihar Kulübü’nün puro odasına götürdü.

Puro odasının tavan yüksekliğiyle özel odanınki aynıydı ama burası genişti ve tavandan yere kadar sahte meşe lambriyle kaplanmıştı. Odayı büyük ve keyif verici bir ateşle birkaç tane gaz lambası aydınlatıyordu. Prens ve sırdaşının gelmesiyle birlikte sayı on sekizi bulmuştu. İnsanların çoğu puro ve şampanya içiyordu. Ortama hâkim olan büyük şamata ara sıra ani ve tatsız duraksamalarla kesiliyordu.

“Bütün üyeler bu kadar mı?” diye sordu Prens.

“Hemen hemen,” dedi Başkan. “Bu arada,” diye ekledi, “eğer paranız varsa şampanya ikram etmeniz gerek. Bu herkesin neşelenmesini sağlar ve küçük ödeneklerimden biri de budur.”

“Hammersmith,” dedi Florizel, “şampanya işini size bırakıyorum.”

Sonra arkasına döndü ve davetlilerin arasına karıştı. En seçkin çevrelerde ev sahipliği yapmaya alışkın olduğu için yanına yaklaştığı herkesi kendine çekmeyi ve onları yönetmeyi başarıyordu. Tavırlarında dostane ve saygı uyandıran bir şeyler vardı. Olağanüstü sakinliği, çılgın sayılabilecek bu topluluğun içinde fark edilmesini sağlıyordu. İnsanların arasında dolanırken gözlerini ve kulaklarını açık tutuyordu. Kısa süre sonra kendini bir anda ortasında bulduğu insanlar hakkında genel bir fikre sahip olmuştu bile. Diğer bütün etkinliklerde olduğu gibi ortama gençliğinin baharında, akıllı ve hassas görünümlü ama başarıya ulaşmasını sağlayacak en ufak bir güç ya da nitelik vaat etmeyen bir insan tipi hâkimdi. Bir avuç kadarı otuzlarının üstünde görünüyordu ve çoğu da henüz yirmisine bile gelmemişti. Ayakta dikilen bu insanların bazıları masalarına eğilmişti. Bazen oldukça hızlı bir şekilde purolarını içiyor, bazense purolarını bir kenara bırakıyorlardı. Bazıları güzelce sohbet ediyordu ama bazılarının konuşmalarında gerginlik vardı ve keyiften ya da anlamdan yoksundu. Her yeni şampanya şişesinin açılışı sevinç gösterileriyle karşılanıyordu. Aralarında oturan yalnızca iki kişi vardı. Bir tanesi pencerenin girintisindeki koltuktaydı, başını öne eğmişti ve elleri pantolonunun ceplerindeydi. Rengi kireç gibi olmuştu ve yüzü terden sırılsıklamdı. Ağzını bıçak açmıyordu. Bedeni ve ruhu onu terk etmiş gibiydi. Diğeri ise şöminenin yanındaki divanda oturmuştu ve ezici farklılığı göze çarpıyordu. Muhtemelen kırklı yaşlarındaydı ama on yaş daha genç gösteriyordu. Florizel, daha önce gördüğü hastalıktan ve yıkıcı heyecanlardan mahvolmuş adamların bile onun kadar berbat görünmediğini düşündü. Adam bir deri bir kemikti, kısmen felçliydi ve taktığı gözlükler öylesine tuhaftı ki gözleri olduğundan fazla büyük ve orantısız görünüyordu. Prens ve Başkan dışında sıradan hayatını sürdürüyormuş gibi görünen tek kişi oydu.

Kulüp üyeleri arasında uyum pek azdı. Bazıları, kurtuluşu ölümde aramalarına neden olan utanç verici eylemleriyle övünürken, diğerleri onları kınayan bakışlarla dinliyordu. Herkes gizliden gizliye ahlaki yargılara karşı çıkıyordu ve kulüp kapılarından geçen herkes mezarın bağışıklığını kazanmış oluyordu. Birbirlerinin anılarına ve geçmişteki çarpıcı intiharlara içiyorlardı. Ölüme karşı farklı bakış açılarını karşılaştırmaktan zevk alıyorlardı. Bazıları ölümün yalnızca bir karaltı ve sona ermeden ibaret olduğunu söylerken, diğerleri o gece yıldızlara çıkacakları ve görkemli ölülerle karşılaşacakları ümidini taşıyordu.

“İntiharların simgesi olan Baron Trenck’in ölümsüz hatırasına içelim!” diye bağırdı biri. “Küçük hücresinden çıkıp daha da küçük bir hücreye girerek özgürlüğüne kavuştu.”

“Ben,” dedi bir diğeri, “gözlerimin bağlanmasını ve kulaklarımın tıkanmasını istiyorum. Ama bu dünyada kulaklarımı tıkayacak kadar kalın bir pamuk yok.”

Üçüncü adam, gelecekteki dünyanın yaşam sırlarını okuyor, dördüncüsü ise kulübe katılmasının nedenini Bay Darwin’e inanması olarak açıklıyordu.

“Maymundan geldiğimiz fikri,” dedi göze çarpan intiharcı, “dayanılır gibi değil.”

Prens üyelerin tavırları ve konuşmaları karşısında birden hayal kırıklığına uğramıştı.

“Bence bu,” diye düşündü, “o kadar rahatsız edici bir fikir değil. Eğer insan kendini öldürmeye karar verdiyse, bırakın da istediği gibi öldürsün. Bu çırpınmaların ve beylik lafların hiçbir anlamı yok.”

O sırada Albay Geraldine en karamsar kaygıların kurbanı olmak üzereydi. Kulüp ve kuralları gizemini koruyordu. Albay’ın gözleri, içine su serpebilecek birilerini aradı. O sırada şişe dibi gibi gözlükleri olan felçli adam dikkatini çekti. Albay, yoğun bir şekilde oradan oraya koşuşturan Başkan’a bu fazlaca sakin görünen adamı göstermek istiyordu.

Bay Malthus meraklı gözlerle Albay’a baktıktan sonra sağına oturmasını istedi.

“Siz burada yenisiniz,” dedi, “ve neler olup bittiğini öğrenmek istiyorsunuz, değil mi? Doğru kaynağa geldiniz. Bu sevimli kulübe ilk kez iki yıl önce gelmiştim.”

Albay derin bir nefes aldı. Eğer Bay Malthus buraya iki yıldır geliyorsa, tek bir akşam Prens için o kadar da tehlikeli olmayabilirdi. Ama Geraldine yine de şaşırmış ve bu işte bir iş olduğundan şüphelenmeye başlamıştı.

“Ne!” diye bağırdı. “İki yıl mı! Sanırım... benimle dalga geçiyorsunuz.”

“Asla,” diye karşılık verdi Bay Malthus usulca. “Benim durumum farklı. Doğrusunu isterseniz benim intihar etmeye hiç niyetim yok. Ben onur üyesiyim. İki ayda kulübe iki kere bile gelmemişimdir. Zayıflığım ve Başkan’ın nezaketi bu küçük muafiyetleri edinmemi sağladı ve bunun karşılığını fazlasıyla ödüyorum. Buna rağmen kendimi çok şanslı görüyorum.”

“Korkarım,” dedi Albay, “sizden daha açık olmanızı istemek zorundayım. Kulübün kurallarına hâlâ tam olarak hâkim olmadığımı size hatırlatmak isterim.”

“Tıpkı sizin gibi buraya ölüm arayışıyla gelen sıradan bir üye,” diye cevaplamaya başladı felçli adam, “şansı yaver gidene kadar her akşam evine geri döner. Hatta beş parasız olması durumunda Başkan ona yiyecek ve yatacak yer sağlar. Lüks olmasa da bence oldukça temizdir. Zaten üyelik aidatının kıtlığına (en uygun kelime bu olsa gerek) bakacak olursak lüks olmasını da bekleyemezdik. Başkan’ın arkadaşlığı da oldukça hoştur.”

“Hem de ne hoş!” diye çıkıştı Geraldine. “Beni pek cezbetmedi.”

“Ah!” dedi Bay Malthus, “siz onu tanımıyorsunuz; dünya üzerindeki en tuhaf adamdır o! Ne hikâyeler ama! Ne sinizm! O hayatı çok iyi bilir ve Hıristiyan âlemindeki en yozlaşmış kişi de muhtemelen odur.”

“Üstelik,” dedi Albay, “sizin gibi onun da daimi olduğunu söyleyebilir miyiz?”

“Onun daimiliği benimkinden çok daha farklı,” diye karşılık verdi Bay Malthus. “Bana çok merhametli davranıldı ama eninde sonunda gitmem gerekecek. O hiçbir zaman oynamaz. İskambil kartlarını karıştırıp dağıtır ve gereken düzenlemeleri yapar. Bay Hammersmith, o adam bir deha. Üç yıldır Londra’da gerekli ve bence sanatsal olan bu işi yapıyor ve şimdiye kadar kimsenin içinde en ufak bir şüphe olmadı. Onun ilham verici olduğunu düşünüyorum. Altı ay önce bir eczanede kazara zehirlenen adamı hatırlıyorsunuzdur, değil mi? O olay, Başkan’ın en yavan, en tatsız fikirlerinden biriydi ama çok da kolay oldu! Üstelik çok da güvenliydi!”

“Beni şaşırtıyorsunuz,” dedi Albay. “O bahtsız adamcağız... yoksa o...” Kurbanlardan biri miydi? diye soracağı sırada kendini durdurmayı başardı ve “kulübün üyelerinden biri miydi?” diyerek cümlesini tamamladı.

Bir anda Bay Malthus’un ölüme âşık biri gibi konuşmadığını hatırlayınca hemen ekledi:

“Ama aklım hâlâ karışık. Başkan’ın kartları karıştırıp dağıttığından söz ediyorsunuz ama ne için? Siz ölmek istemediğinize göre buraya gelmenizin nedenini bir türlü anlayamıyorum.”

“Kafanızın karışık olduğu apaçık ortada,” diye karşılık verdi Bay Malthus, daha canlı bir şekilde. “Bayım, bu kulüp zehirlenmenin mabedidir. Sağlığım heyecana daha sık dayanabilseydi, buraya daha sık geleceğimden emin olun. Beni son aşırılığımdan korumak için sağlıksız uzun bir dönem ve dikkatli bir perhiz geçirdim. Her şeyi denedim, bayım,” dedikten sonra elini Geraldine’in koluna koyarak devam etti, “istisnasız her şeyi. Size şerefim üzerine yemin ederim ki bir tanesi bile asılsız bir şekilde yüceltilmiş değil. İnsanlar aşka teslim oluyorlar. Ben aşkın güçlü bir tutku olduğunu reddediyorum. Bence en büyük tutku korkudur. Yaşamdan yoğun keyif almak istiyorsanız korkuya teslim olmalısınız. Bana imrenin, bana imrenin, bayım,” diye ekledi gülerek, “Ben korkağın tekiyim!”

Geraldine bu perişanlık karşısında tepki vermemek için kendini zor tuttu ve sorularını sormaya devam etti.

“Bayım,” dedi, “bu heyecan nasıl bu kadar ustaca sürüp gidebiliyor ve belirsizlik bunun neresinde?”

“Size her akşam kurbanın nasıl seçildiğini anlatmalıyım,” dedi Bay Malthus. “Hatta yalnızca kurbanın değil, kulübün kullanacağı ve o akşam ölümün başrahibi olarak görev yapacak üyenin nasıl seçildiğini de.”

“Tanrım!” dedi Albay, “yani birbirlerini mi öldürüyorlar?”

“Böylelikle intihar sorunu ortadan kalkmış oluyor,” diye karşılık verdi Malthus, başını evet anlamında sallayarak.

“Tanrı aşkına!” diye bağırdı Albay. “Peki siz... ben... acaba... dostum, yani... bizden biri bu akşam bir başkasının bedeninin ve ölümsüz ruhunun katili olarak seçilebilir mi? Bir kadının hayat verdiği insanın böyle bir şeyi yapması mümkün mü? Ah! Bu tam bir rezalet!”

Dehşet içinde ayağa kalkacağı sırada Prens’le göz göze geldi. Prens, odanın bir köşesinden çatık kaşlı ve öfkeli bir ifadeyle onu süzüyordu. Geraldine hemen kendini toplamayı bildi.

“Sonuçta,” diye ekledi, “neden olmasın? Madem oyunun ilginç olduğunu söylüyorsunuz, vogue la galère1, kulübe uyarım!”

Bay Malthus, Albay’ın şaşkınlığına ve tiksintisine yürekten katılıyordu. Günahkârlık onun için bir övgü kaynağıydı ve kendisi bütün o çürümüşlüğü içinde böyle duygular konusunda kendini üstün görürken başka birinde de aynı duygulardan bolca olması hoşuna gitmişti.

“İlk şaşkınlığınızı üstünüzden attıktan sonra,” dedi, “topluluğumuzun güzelliklerinin tadını çıkarmaya başlayacaksınız. Kumar masasının, düelloların ve Roma dönemi amfitiyatrosunun heyecanının nasıl birbirine karıştığını deneyimleyeceksiniz. Paganlar bu konuda çok iyiymiş; ben onların titiz zihinlerine hayranım ama bu uçlara, bu cevhere, bu mutlak acıya ulaşmak Hıristiyan bir ülkeye nasip oldu. Daha önce denemiş biri için bu eğlencelerin nasıl anlamsız olduğunu anlayacaksınız. Bizim oynadığımız oyun,” diye devam etti, “aşırı kolay bir oyun. Bütün bir deste iskambil... Sanırım zaten zamanı geldi. Kalkmama yardım edebilir misiniz? Maalesef felçliyim.”

Bay Malthus, Albay’a oyunun neyden ibaret olduğunu anlatmaya başladığı sırada bir başka kapı açılmış ve bütün kulüp hafif telaşlı bir şekilde yan odaya geçmeye başlamıştı. Burası ilk başta girilen odaya her açıdan benzese de farklı bir şekilde döşenmişti. Başkan, girişte bulunan uzun ve yeşil masanın üzerinde bir deste iskambil kâğıdını özenle karıştırıyordu. Bay Malthus, bastonuna ve Albay’ın yardımına rağmen öylesine zor yürüyordu ki, o gelene kadar herkes yerine oturmuştu bile. O sırada onları bekleyen Prens de içeri girdi ve üçü masanın öteki tarafına yan yana oturdu.

“Bu, elli ikilik bir deste,” diye fısıldadı Bay Malthus. “Maça asına dikkat edin. O, ölümün simgesidir. Sinek ası ise gecenin hakemini tayin eder. Şanslı genç adamlar sizi!” diye ekledi. “Sizin gözleriniz iyi görür. Oyunu takip edebilirsiniz. Yazık! Ben masanın bir ucundayken ası ve ikiliyi birbirinden ayırt edemiyorum.”

Gözlüklerinin yerine yeni bir tanesini taktı.

“En azından yüzleri seyredeyim,” diyerek durumuna açıklık getirdi.

Albay, onur üyesinden bütün öğrendiklerini ve onları bekleyen korkunç seçenekleri aceleyle dostuna anlattı. Prens, sırdaşının içindeki ölüm sessizliğinin ve gerginliğin farkındaydı; zorlukla yutkunuyor, şaşkınlık içinde bir oraya bir buraya bakınıp duruyordu.

“Cesur bir hamleyle,” diye fısıldadı Albay, “kaçma şansımız hâlâ var.”

Ama önerisi Prens’i öfkelendirmişti.

“Susun!” dedi. “Bir kere olsun bir centilmen ciddiyetiyle oynadığınızı göreyim.”

Kalbi hızla atıyor olsa bile rahat bir tavır takınarak etrafına bakındı. Göğsünde rahatsız edici bir sıcaklık vardı. Üyelerin hepsi çok sessiz ve hevesli görünüyordu. Herkesin yüzü bembeyaz olmasına rağmen kimse Bay Malthus’la bu konuda aşık atamazdı. Onun gözleri yuvalarından fırlamış gibiydi, başı istemsiz bir şekilde sallanıp duruyordu. Birer birer ağzına götürdüğü elleriyle titreyen solgun dudaklarına dokundu. Onur üyesinin bu üyeliği çok şaşırtıcı şartlar altında elde ettiği apaçık ortadaydı.

“Dikkat, beyler!” dedi Başkan.

Kartları ters yönde olmak üzere yavaşça masada oturanlara dağıtmaya başladı. Her kişi kartını gösterene kadar bekliyordu. Hemen hemen herkes büyük bir tereddüt içindeydi. Bazılarının parmakları, önlerinde duran o önemli karton parçasını açmadan önce birkaç kez gelip gidiyordu. Sırası yaklaşan Prens gittikçe büyüyen ve neredeyse soluksuz bırakan heyecanın farkındaydı ama o gerçek bir kumarbazdı ve bu hissettiklerinden zevk aldığını şaşkınlık içinde de olsa biliyordu. Onun kısmetine sinek dokuzlu, Geraldine’e maça üçlüsü ve rahatlayarak derin bir nefes alan Bay Malthus’a ise kupa kızı çıkmıştı. Kremalı turtalı genç adam hemen kendi kartını da açtı ve sinek asını görünce dehşet içinde kalakaldı. Kart hâlâ parmaklarının arasındaydı. Oysa oraya gelme amacı öldürmek değil, öldürülmekti. Onun durumunu çok iyi anlayan Prens hâlâ kendinin ve dostunun başının üzerinde dolanan kara bulutları neredeyse unutmuş gibiydi.

Kartlar açılmaya devam ediyordu ve ölüm kartı hâlâ ortaya çıkmamıştı. Oyuncular adeta nefeslerini tutmuşlardı. Prens’e bir kez daha sinek çıktı. Geraldine’in kartı ise karoydu ama Bay Malthus kartını açar açmaz dudaklarının arasından bir şeyler kırılmış gibi korkunç bir ses çıktı. Ayağa kalkıp yeniden olduğu yere çakılıverdi. Felcine dair en ufak bir iz yoktu. Maça ası onu bulmuştu. Onur üyesi dehşet içinde donakalmıştı.

Üyeler arasındaki konuşmalar yeniden alevlenivermişti. Oyuncular, üstlerine çöreklenen gerginlikten kurtularak masadan birer birer kalkmaya başladılar. İkişerli üçerli gruplar halinde puro odasına dönüyorlardı. Başkan, o günkü işini tamamlamış bir adam edasıyla kollarını iki yana açıp esnedi. Ama Bay Malthus hâlâ yerinden kalkmamıştı. Başını ellerinin arasına almış, ellerini ise masanın üzerine koymuştu. Sarhoş, hareketsiz ve acı içindeydi.

Prens ve Geraldine hızla kulüpten ayrıldı. Yaşadıkları dehşet, gecenin soğuğuyla birleşince daha da büyüdü.

“Çok yazık!” diye haykırdı Prens, “böyle bir meseleye bir yeminle bağlanmak çok yazık! Toptancı bir cinayet anlayışının çıkarlar ve dokunulmazlıklarla devam etmesine izin vermek çok yazık! Keşke ettiğim yeminden dönmeye cesaretim olsa!”

“Bu imkânsız, Ekselansları,” diye cevapladı Albay. “Sizin onurunuz Bohemya’nın onurudur. Ama ben yeminimden dönebilirim.”

“Geraldine,” dedi Prens, “bana eşlik ettiğiniz maceralardan birinde onurunuz lekelenirse yalnızca sizi değil, kendimi de asla affetmem ve bunun sizi çok daha fazla yaralayacağını düşünüyorum.”

“Ekselansları, emirlerinizi alıyorum,” diye karşılık verdi Albay. “Bu kahrolası yerden uzaklaşalım mı?”

“Evet,” dedi Prens. “Lütfen bir fayton bulun. Derin bir uykuya dalarak bu gece yaşadığımız rezaleti unutmak istiyorum.”

Ama oradan ayrılmadan önce avlunun adını dikkatlice okuması dikkat çekiciydi.

Ertesi sabah Prens uyanır uyanmaz Albay Geraldine o günün gazetesini getirdi. Gazetede şöyle yazıyordu:

“ELİM KAZA. Bu sabah saat iki sularında bir arkadaşının evindeki partiden Westbourne Grove, Chepstow Meydanı 16 numaradaki evine dönmekte olan Bay Bartholomew Malthus, Trafalgar Meydanı’nın üst korkuluklarından düştü. Kafatası çatlayan, bacağı ve kolu kırılan Bay Malthus olay yerinde hayatını kaybetti. Talihsiz olay gerçekleştiğinde yanında bir arkadaşıyla fayton bekliyordu. Bay Malthus’un felçli olması nedeniyle korkuluklardan geçirdiği nöbet dolayısıyla düşmüş olabileceği düşünülüyor. Talihsiz adam saygın çevrelerde oldukça tanınmıştı ve yokluğu derin bir şekilde hissedilecek.”

“Eğer cehenneme doğrudan gidecek bir ruh varsa,” dedi Geraldine ciddiyetle, “o felçli adamın ruhudur.”

Prens, yüzünü ellerinin arasına alıp sessizce durdu.

“Öldüğünü duyunca,” diye devam etti Albay, “neredeyse sevindim. Ama kremalı turtalı genç adamımız için kalbim kan ağlıyor.”

“Geraldine,” dedi Prens yüzünü avuçlarının arasından kaldırarak, “o mutsuz adam dün gece sizin ve benim kadar masumdu. Bu sabah ise ruhunda cinayetin izleri var. Başkan’ı düşündüğümde kalbim sıkışıyor. Nasıl olacağını bilmiyorum ama Tanrı şahidim olsun ki o adamı dize getireceğim. O iskambil oyunu nasıl bir deneyim, nasıl bir dersti öyle!”

“Ve bir daha tekrar edilmeyecek,” dedi Albay.

Prens o kadar uzun bir süre tek kelime etmeden durdu ki Geraldine telaşlandı.

“Geri dönecek değilsiniz ya,” dedi. “Yeterince acı çektiniz ve çirkinliğe şahit oldunuz. Sizin yüksek makamınızın gerektirdikleri bu rezaletin tekrarından sizi men ediyor.”

“Haklı olabilirsiniz,” diye karşılık verdi Prens Florizel. “Ben de kendi kararımdan hiç hoşnut değilim. Yazıklar olsun! O gösterişli kral kıyafetlerinin altında sıradan bir insan yok mudur? Daha önce zayıflığımı hiç bu kadar kesin bir şekilde hissetmemiştim, Geraldine. Ama bu zayıflık benden daha güçlü. Birkaç saat önce akşam yemeğini bizimle yiyen mutsuz ve genç bir adamın başına neler geleceğiyle nasıl olur da ilgilenmem? Başkan’ın bu alçakça kariyerine devam etmesine izin mi vereceğim? Böylesi büyüleyici bir maceraya atıldıktan sonra sonuna kadar gitmemek olur mu? Hayır, Geraldine, Prens’ten bir insandan beklenenden daha fazlasını yapmasını istiyorsunuz. Bu gece yeniden İntihar Kulübü’nün masasındaki yerimizi alacağız.”

Albay Geraldine dizlerinin üstüne çöktü.

“Ekselansları, canımı mı alacaksınız?” diye bağırdı. “Canım zaten sizindir ama hayır! Böylesi korkunç bir riske göz yummamı benden isteyemezsiniz.”

“Albay Geraldine,” diye karşılık verdi Prens, kibirli bir tavırla, “canınız kesinlikle size aittir. Ben yalnızca itaat bekliyorum. Bunu isteksiz bir şekilde yerine getirirseniz sabrımı zorlamış olursunuz. Bir şey daha eklemek istiyorum; bu meselede göstermiş olduğunuz can sıkıcı tavır bana yetti.”

Süvari birliği komutanı yeniden ayağa kalktı.

“Ekselansları,” dedi, “bu öğleden sonra ben gelmesem olur mu? İşlerimi kusursuz bir şekilde yoluna koyana kadar, onurlu bir adam olarak bir kez daha o ölüm yuvasına girmeye cesaretim yok. En sadık ve en minnettar hizmetkârının Ekselanslarına bir daha karşı çıkmayacağına söz veriyorum.”

“Sevgili Geraldine,” dedi Prens Florizel, “beni makamımı hatırlatmaya zorlamanız hiç hoşuma gitmiyor. Gününüzü istediğiniz gibi geçirebilirsiniz ama saat on bir olmadan aynı kılıkla burada olun.”

İkinci akşam kulübe katılım o kadar fazla değildi. Geraldine ve Prens içeri girdiğinde puro odasında en fazla altı kişi vardı. Ekselansları, kenara çektiği Başkan’ı Bay Malthus’un ölümü dolayısıyla samimiyetle tebrik etti.

“Ben yetenekli insanları çok severim,” dedi, “ve siz de kesinlikle onlardan birisiniz. Mesleğiniz doğası gereği çok hassas ama başarı ve gizlilikle üstesinden gelebilecek niteliklere sahip olduğunuzu görüyorum.”

Başkan, Ekselanslarının bu iltifatları karşısında hoşnut, hatta neredeyse mahcup olmuştu.

“Zavallı Malthy!” diye ekledi, “Kulüp onsuz olmaz. Müdavimlerimin çoğu genç ve şair ruhlu çocuklardır. Pek bana göre değiller. Malthy de biraz şair ruhluydu ama ne dediğini anlayabiliyordum.”

“Bay Malthus için üzülmenizi anlayabiliyorum,” dedi Prens. “Bana da çok ilginç yaradılışlı biri gibi gelmişti.”

Kremalı turtalı genç adam da puro odasındaydı ama derin bir kedere ve sessizliğe bürünmüştü. Yanındakiler onu çaresizce sohbete dahil etmeye çalışıyordu.

“Sizi bu rezil yere getirdiğim için,” diye bağırdı, “ o kadar pişmanım ki! Henüz elleriniz temizken buradan gidin. Zavallı ihtiyarın ölürken nasıl bağırdığını, kaldırıma çarpan kemiklerinden çıkan sesi bir duysaydınız! İçinizde bir günahkâra karşı az da olsa merhamet varsa, bu gece bana maça asının çıkmasını dileyin!”

Gece olana kadar birkaç üye daha kulübe geldi ama masadaki yerlerini aldığında sayıları on ikiyi geçmiyordu. Prens’in keyfi yine yerindeydi ama Geraldine’i önceki geceye oranla daha serinkanlı görmek onu şaşırtmıştı.

“Sonuca ulaşsın ya da ulaşmasın,” diye düşündü Prens, “böylesi bir iradenin gencecik bir adamı bu kadar etkilemesi olağanüstü bir şey.”

“Dikkat, beyler!” dedi Başkan ve kartları dağıtmaya başladı.

Kartlar üç kez masanın etrafını gezdi. Maça ası da sinek ası da henüz kimseye çıkmamıştı. Dördüncü kez dağıtım başladığında hissedilen heyecan çok yorucuydu. Artık ancak son bir tura yetecek kadar kart kalmıştı. Kartları dağıtmakla meşgul olan Başkan’ın solundaki ikinci sandalyede oturan Prens, kulüpteki kart dağıtma sırasına göre, sondan ikinci kartı alacaktı. Üçüncü oyuncuya as çıkmıştı... Sinek ası. Bir sonrakinin kartı karo, diğerinin kupaydı ama maça ası hâlâ ortada yoktu. En sonunda Prens’in solunda oturan Geraldine de kartını açtı. Kart bir astı, ama kupa asıydı.

Prens Florizel, masanın üzerinde duran kaderini gördüğünde kalbi duracak gibi oldu. Cesur bir adam olmasına rağmen yüzünü ter basmıştı. Ölüme mahkûm olma ihtimali yüzde elliydi. Kartı çevirdi; maça asıydı. Beyni gürültülü bir homurtuyla doldu, gözlerinin önündeki masa bulanıklaşmaya başladı. Sağındaki oyuncunun kopan kahkahaları sevinçle hayal kırıklığı arasında gidip geliyordu; kulüp üyelerinin hızlıca dağıldığını gördü ama aklı hâlâ başka düşüncelerle doluydu. Davranışının ne kadar aptalca olduğunu ve ne kadar suçlu hissettiğini anlamıştı. Sağlığı mükemmeldi, hayatının en güzel yıllarında ve bir tahtın mirasçısıydı ama hem kendi, hem de cesur ve sadık bir ülkenin geleceğini kumarda kaybetmişti. “Tanrım,” diye haykırdı, “Tanrım beni affetsin!” Bu sözlerden sonra hislerindeki karmaşa uçup gitti ve bir anda kendine geldi.

Geraldine’in ortadan kaybolmuş olmasına şaşırmıştı. İskambil odasında Başkan’la konuşan katili ve kremalı turtalı genç adam dışında kimse yoktu. Genç adam Prens’in yanına yaklaştı ve kulağına fısıldadı.

“O kartın bana çıkması karşılığında bir milyon verirdim.”

Genç adam bu sözlerinden sonra oradan ayrılırken Ekselansları bu fırsatı daha da az bir paraya satabileceğini düşünmeden edemedi.

Fısıltılarla geçen konuşma artık sona ermişti. Sinek asının sahibi kurnaz bakışlar atarak odadan çıktı. Başkan, talihsiz Prens’in yanına yaklaşıp elini uzattı.

“Sizi tanıdığıma sevindim, bayım,” dedi, “ve size bu önemsiz hizmeti sağlamaktan da çok mutluyum. En azından sıra size geç geldi diye hayıflanmayacaksınız. Daha ikinci akşamdan... ne şans ama!”

Prens cevap vermeye çabalasa da ağzı kurumuştu ve dilini yutmuş gibiydi.

“Yoksa mideniz mi bulanıyor?” diye sordu Başkan, endişelenmiş gibi. “Çoğu kişide aynı şey olur. Biraz konyak içmek ister misiniz?”

Prens evet anlamında başını salladıktan sonra Başkan hemen ona bir kadeh uzattı.

“Zavallı ihtiyar Malthy!” diye bağırdı Başkan, Prens kadehi kafasına dikerken. “Neredeyse yarım litre içti ama pek işine yaramadı gibi!”

“Ben tedaviden daha çok etkilenirim,” dedi Prens, kendini toparlayarak. “Fark etmişsinizdir, hemen kendime geldim. Bana nereye gitmem gerektiğini söyler misiniz?”

“Şehir yönüne doğru sahil boyunca, sol kaldırımdan ilerleyeceksiniz. Ta ki az önce odadan çıkan beyefendiyi görene kadar. Sizin talimatlarınıza uyacak ve siz de ona itaat edeceksiniz. Kulüp otoritesi bu gece onda. Şimdi de,” diye ekledi Başkan, “size güzel bir yürüyüş dilerim.”

Florizel adamın selamını tuhaf hislerle aldıktan sonra oradan ayrıldı. Puro odasının içinden geçerken oyuncuların hâlâ bazılarını kendisinin ısmarladığı ve parasını ödediği şampanyalardan içmekte olduklarını gördü. Hepsine yürekten lanetler okuduğunu fark edince şaşırdı. Dolapta duran şapkasını takıp kalın paltosunu giydikten sonra köşede duran şemsiyesini aldı. Bu hareketlerin sıradanlığı ve bunları son kez yapıyor olduğu fikriyle, kendi kulaklarına nahoş gelen kahkahalara boğuldu. Oradan ayrılmak yerine pencereye döndü. Lambaların ve karanlığın görüntüsü onu kendine getirdi.

“Haydi ama, erkek gibi davranmam gerek,” diye düşündü, “ve buradan gitmem.”

Prens Florizel, Box Court’un köşesinde üç adamla karşılaştı. Adamlar onu kaba bir şekilde faytona bindirip hızla oradan uzaklaştılar. İçeride bir kişi daha vardı.

“Ekselansları gayretimi affedebilir mi?” dedi tanıdık bir ses.

Prens bir anda rahatlayarak Albay’ın boynuna sarıldı.

“Ben size nasıl teşekkür edeceğim?” diye haykırdı. “Hem bunu nasıl başardınız?”

Her ne kadar makûs kaderiyle yüzleşmek istiyor olsa da, bu dostane sesi duyunca sevinçten havalara uçmuş, yeniden hayatla ve umutla dolmuştu.

“Bir daha böyle tehlikeli işlere bulaşmayarak,” diye cevapladı Albay, “bana yeterince teşekkür etmiş olursunuz. İkinci sorunuza gelecek olursam, her şeyi tereyağından kıl çeker gibi hallettim. Bu öğleden sonra ünlü bir dedektifle görüştüm. Gizlilik yemini etti ve karşılığında ücretini aldı. Sizin hizmetkârlarınız da plana müdahil oldu. Box Court’taki ev dün geceden itibaren kuşatılmış durumdaydı. Hemen hemen bir saattir de faytonlarınızdan biri olan bu araba sizi bekliyordu.”

“Peki ya beni öldürmek zorunda kalan zavallı yaratık... ona ne oldu?” diye sordu Prens.

“Kulüpten çıktığında etkisiz hale getirildi,” diye cevap verdi Albay, “şu anda da sarayda vereceğiniz cezayı bekliyor. Kısa süre içinde suç ortakları da orada olacak.”

“Geraldine,” dedi Prens, “açık seçik bir şekilde verdiğim emirlere rağmen beni kurtararak iyi yaptınız. Size yalnızca bir hayat değil, bir de ders borçluyum ve öğretmenime minnetlerimi sunmazsam makamımın hiçbir değeri kalmaz. Seçimi size bırakıyorum.”

Fayton sokakların arasında hızla ilerlerken bir sessizlik oldu. İki adam da kendi düşüncelerine dalmıştı. Sonunda sessizliği bozan Albay Geraldine oldu.

“Şu âna kadar,” dedi, “Ekselanslarının elinde birçok tutuklu oldu. Aralarından en az biri için adalet yerini bulacak. Ettiğimiz yemin kanunlara başvurmamızı engelliyor ve yeminlerden vazgeçebilseydik de bu sefer sağduyumuz bunu engelleyecekti. Ne yapmak niyetinde olduğunuzu sorabilir miyim?”

“Karar verildi,” diye cevapladı Florizel, “Başkan düelloya çağırılacak. Geriye kalan tek şey, rakibini seçmek.”

“Ekselansları hatamı telafi etmeme izin vermişti,” dedi Albay. “Kardeşimi çağırmama da izin verir mi? Bu onurlu bir görev ama onun bu işten alnının akıyla çıkacağından emin olabilirsiniz.”

“Benden nezaketsiz bir talepte bulunuyorsunuz,” dedi Prens, “ama bunu reddedemeyeceğim.”

Albay, Prens’in elini büyük bir şefkatle öptü. Tam o sırada fayton Prens’in göz alıcı sarayının kemerli geçidine girdi.

Florizel bir saat sonra resmi giysilerini giymiş, Bohemya’nın bütün nişanlarını takmış ve İntihar Kulübü’nün üyelerini karşılamıştı.

“Aptal ve pis insanlar,” dedi, “birçoğunuz talihsizlik sonucu bu batağa saplandınız ama emrimdeki adamlar size iş ve para verecek. Vicdan azabı çekenler benden daha yüksek ve cömert bir makama başvurabilir. Hepinize, hayal edebileceğinizden daha çok acıyorum. Yarın bana hikâyelerinizi anlatacaksınız. Ne kadar dürüst cevaplar verirseniz, sizi başınıza gelenlerden o kadar çabuk kurtarırım. Size gelince,” diye ekledi Başkan’a dönerek, “sizin gibi birini ancak yardım teklif ederek yaralayabilirim ama bunun yerine size bir eğlence teklifim var. İşte,” dedi elini Albay Geraldine’in küçük kardeşinin omzuna koyarak, “bu Avrupa’yı gezmek isteyen bir subayım. Sizden ona bu yolculuğunda eşlik etmenizi istiyorum. Tabanca kullanma konusunda,” diye devam ederken ses tonunu değiştirdi, “iyi misinizdir? Çünkü böyle bir yeteneğe ihtiyacınız olabilir. İki adam birlikte bir yolculuğa çıktığında her şeye karşı hazırlıklı olmalarında fayda var. Eğer bu yolculuk sırasında genç Geraldine’i kaybedecek olursanız, yerinize başka birini gönderirim. Sayın Başkan, gözümün her şeyi gördüğü ve kolumun her yere uzandığı herkesçe bilinir.”

Prens, büyük bir ciddiyetle söylenen bu sözlerden sonra konuşmasını sonlandırdı. Ertesi sabah kulüp üyeleri Prens’in cömertliğiyle uygun bir şekilde donatılmıştı. Başkan ise Bay Geraldine ile Prens’in sarayında iyi bir eğitim almış sadık ve hünerli iki uşak gözetiminde yolculuğuna başladı. Bununla yetinmeyen Prens, Box Court’taki eve gizli ajanlar yerleştirdi. İntihar Kulübü’ne ya da kulübün yetkililerine gelen bütün mektuplar ve ziyaretçiler Prens Florizel tarafından incelendi.

Artık Cavendish Meydanı’ndaki Wigmore Sokağı’nda –kapı numarasını gizli tutmamın birçok nedeni var– rahat bir yaşam süren ev sahibi KREMALI TURTALI GENÇ ADAMIN HİKÂYESİ (diyor Arap yazar) burada sona eriyor. Prens Florizel ile İntihar Kulübü Başkanı’nın maceralarına devam etmek isteyenler Doktor ile Saratoga Sandığının Hikâyesi’ni okuyabilir.

1 “Her şey olacağına varır,” anlamında kullanılan Fransızca eski bir deyiş. –çn

DOKTOR İLE SARATOGA SANDIĞININ HİKÂYESİ

Genç bir Amerikalı olan Bay Silas Q. Scuddamore, sıradan ve zararsız bir yaradılışa sahipti ve New England’dan geldiği düşünülürse bu takdire şayan bir özellikti. Amerika’nın bu bölgesinde böyle güzelliklerden bahsetmek söz konusu bile olamazdı. Oldukça varlıklı olmasına rağmen bütün harcamalarını küçük bir not defterine kaydederdi ve Paris’in güzelliklerini, kaldığı Latin Mahallesi’ndeki möbleli otelin yedinci katından izlemeyi tercih etmişti. Oldukça cimri biriydi ve ortakları arasında hemen göze çarpan ahlakı, öncelikli olarak çekingenliğinden ve gençliğinden kaynaklanıyordu.

Yanındaki odada kalan kadın öylesine çekiciydi ve öylesine zarif giyiniyordu ki, onu ilk gördüğünde bir kontes olduğunu düşünmüştü. Zaman içinde adının Madam Zéphyrine olduğunu ve hayatta saygın bir unvana sahip olmadığını anladı. Muhtemelen genç Amerikalıyı baştan çıkarma umuduyla hareket eden Madam Zéphyrine, merdivenlerde karşılaştıklarında nazik bir şekilde eğilerek selam veriyor, siyah gözleriyle onu süzdükten sonra hışırdayan ipek elbisesinin altından görünen muhteşem ayakları ve bileklerini göstererek gözden kayboluyordu. Ne var ki kadının bu kurları Bay Scuddamore’u cesaretlendirmek yerine derin kederlere ve utangaçlığa itiyordu. Birçok defa Bay Scuddamore’dan kibrit istemiş ya da finosunun verdiği hayali zararlar nedeniyle özür dilemeye gelmişti ama kendisinden böylesine üstün birinin varlığında Bay Scuddamore’un ağzını bıçak açmıyordu, Fransızcası onu aniden terk ediyordu ve kadın gidene kadar yalnızca öylece bakıp kekeliyordu. Mesafeli bir ilişkileri vardı, ama başka erkeklerle birlikteyken kadınla ilgili imalı sözler etmekten kendini alamıyordu.

Amerikalının diğer yanındaki odada –otelin her bir katında üçer oda vardı– şüpheli bir üne sahip olan İngiliz bir doktor kalıyordu. Söylenene göre polis, Doktor Noel’ı geniş bir alanda çalışmalar yürüttüğü İngiltere’yi terk etmeye zorlamıştı. Önceki hayatında önemli işlere imza atmış olan bu adam, artık Latin Mahallesi’nde sıradan ve yapayalnız bir hayat sürüyor, zamanının çoğunu araştırma yaparak geçiriyordu. Bay Scuddamore, Dr. Noel’la tanışmıştı ve ikili ara sıra sokağın karşısındaki mütevazı restoranda birlikte akşam yemeği yiyorlardı.

Silas Q. Scuddamore kayda değer birçok küçük günah işlemişti ve bu günahların şüpheli sayılabilecek yöntemlerle tadına varma keyfinden de kendini alıkoymuyordu. Bu günahlarından en büyüğü meraktı. O doğuştan bir dedikoducuydu. Hayat ve özellikle de deneyimsiz olduğu konular tutku derecesinde dikkatini çekiyordu. Küstah ve yenilmez bir sorgucuydu. Sorularını büyük bir inat ve patavatsızlıkla soruyordu. Mektup göndermek için postaneye gittiğinde mektubu elinde tarttığı, evirip çevirdiği ve adresi dikkatle incelediğine tanık olanlar vardı. Kendi odasıyla Madam Zéphyrine’in odası arasında bir çatlak olduğunu keşfettiğinde çatlağı doldurmak yerine iyice büyüttü ve komşusunun neler yaptığını öğrenmek için bunu bir gözetleme deliği olarak kullanmaya başladı.

Mart ayının sonlarına doğru bir gün, gittikçe artan merakına yenilerek deliği biraz daha büyüttü. Böylelikle odanın bir köşesine daha hâkim olmuştu. O akşam her zamanki gibi Madam Zéphyrine’i gözetlerken birden deliğin öteki tarafının tuhaf bir şekilde karardığını fark etti. Engel aniden ortadan kalkıp kulaklarında bir kahkaha yankılanınca şaşkına dönmüştü. Belli ki duvarın sıvası gözetleme deliğinin sırrını açık etmiş, komşusu da bu iltifata böyle karşılık vermişti. Bay Scuddamore’un canı bu işe bir hayli sıkılmıştı. Madam Zéphyrine’i acımasız bir şekilde kınıyordu. Hatta kendini bile suçlamıştı ama ertesi gün kadının onu en sevdiği uğraşından mahrum etmediğini fark edince onun bu umursamazlığından yararlanmaya devam ederek aylak merakını tatmin etti.

Madam Zéphyrine’i o gün ellili yaşlarında, uzun boylu, çelimsiz bir adam ziyaret etti ve uzun bir süre orada kaldı. Silas bu adamı daha önce hiç görmemişti. Tüvit takımı ve renkli gömleği kadar kaba favorileri de onun bir İngiliz olduğunu açık ediyordu. Donuk gri gözleri Silas’ın içini ürpertmişti. Fısıltılar halinde gerçekleşen konuşmalarını dinlerken dudaklarını yiyip durdu. İkilinin birçok kez kendi odasını işaret ettiğini fark etmişti ama büyük bir itina göstererek edinebildiği tek kesin bilgi, İngiliz adamın daha yüksek bir sesle, sanki bir gönülsüzlüğe ya da itiraza verdiği cevapta gizliydi.

“Adamın zevkini çok iyi ölçüp tarttım. Tekrar söylüyorum, siz güvenebileceğim tek kadınsınız.”

Madam Zéphyrine buna cevap olarak iç çekti ve karşısındaki niteliksiz otoriteye teslim oldu.

O öğleden sonra gözetleme deliği, en sonunda önüne gardrob konarak perdelendi. Silas, İngiliz adamın şeytanca önerisine bağladığı bu talihsizlik karşısında hayıflanıp dururken, resepsiyon görevlisi ona bir kadın tarafından Fransızca olarak yazılmış bir mektup getirdi. Mektup özenli bir imlâyla yazılmamıştı, imzalanmamıştı ve üstelik genç Amerikalıyı yüreklendirici sözlerle o gece saat on birde Bullier Balosu’na davet ediyordu. Bay Silas’ın kalbinde merak ve utangaçlık uzun bir süre savaşıp durdu. İçi bazen erdemli, bazen de cesur ve ateşli duygularla doluyordu. En sonunda Bay Silas Q. Scuddamore, saat on olmadan çok önce Bullier Balosu’nun kapısında iki dirhem bir çekirdek şekilde hazır bulundu. Giriş parasını kayıtsız bir şeytanlıkla öderken çekici bir tavrı vardı.

Şimdi karnaval zamanıydı. Balo çok kalabalık ve gürültülüydü. Işıklar ve insanlar ilk bakışta genç maceraperestimizi utandırsa da beynini bir şekilde zehirleyerek kendini daha erkek hissetmesini sağlamıştı. Şeytanla yüzleşmeye hazırdı. Balo salonuna kasılarak girdi. Gösteriş yapmakla meşgul olduğu sırada Madam Zéphyrine ile İngiliz adamın bir sütunun arkasında sohbete daldıklarını fark etti. Kedi gibi kulak kabartma dürtüsüne hemencecik yenilivermişti. Çifte, onları duyabileceği bir mesafeye kadar arkalarından yaklaştı.

“Adam şu,” diyordu İngiliz, “şurada... uzun ve sarı saçlı... yeşil elbiseli kızla konuşuyor.”

Silas, İngiliz’in işaret ettiği kişinin ufak tefek, genç, çok yakışıklı bir adam olduğunu gördü.

“Tamam,” dedi Madam Zéphyrine. “Elimden geleni yapacağım. Ama yenilginin de ihtimal dahilinde olduğunu unutmayın.”

“Hayır!” diye karşılık verdi yanındaki, “karşılaşacağımız sonuçların sorumluluğunu üstüme alıyorum. Ben sizi otuz kişinin arasından seçmedim mi? Haydi. Prens’e dikkat edin. Bu gece berbat bir tesadüf sonucu o da gelmiş. Sanki Paris’te öğrenci ve tezgâhtar parçalarıyla dolu bu balo dışında gidecek bir yer bulamamış gibi! Şuna baksanıza. Tatile çıkmış bir prenstense evinde oturan bir imparatora benziyor!”

Silas yine şanslıydı. Yapılı, oldukça yakışıklı, etkileyici ve nazik tavırlı bir adam gördü. Adamın yanında oturan diğer yakışıklı ondan daha genç görünüyor ve dikkat çeken bir teslimiyetle adamı seyrediyordu. Prens’in adı Silas’ın cumhuriyetçi algısını etkilemişti. Üstelik bu adla seslenilen adamın görüntüsü aklında canlandırdığı kadar çekiciydi. Madam Zéphyrine ile İngiliz adamı baş başa bırakıp kalabalığı yararak Prens ile sırdaşının oturduğu masaya yaklaştı.

“Geraldine,” diyordu Prens, “bunun delilik olduğunu söylüyorum. Siz kardeşinizi bu tehlikeli görev için seçtiniz (bu durumdan çok memnunum) ve onu yönlendirmelisiniz. Paris’te yeterince zaman kaybetti. Başa çıkması gereken adamın kişiliğini düşünürsek, bu zaten başlı başına bir tedbirsizlik örneği. Ama adam gideli kırk sekiz saat oluyor ve hakkında verilen kararın ikinci ya da üçüncü günündeyiz. Sizce burası zaman geçirmek için uygun bir yer mi? Şu anda bir salonda çalışıyor olması gerekirdi. Uzun uzun uyumalı, ayakta uygun egzersizleri yapmalı, sıkı bir diyete girmeli, beyaz şarap ya da konyak içmemeliydi. Sizce bizim oyun oynadığımızı falan mı sanıyor? Bu bir ölüm kalım meselesi, Geraldine.”

“Kardeşimi, ona müdahale edemeyeceğimi ve endişelenmemem gerektiğini bilecek kadar iyi tanıyorum,” dedi Albay Geraldine. “Sandığınızdan daha dikkatli ve inatçıdır. Eğer söz konusu bir kadın olsaydı bu kadar emin olmazdım ama Başkan’ı ve iki uşağı bir an bile tereddüt etmeden ona emanet ettim.”

“Bunu duyduğuma sevindim,” diye karşılık verdi Prens, “ama içim hiç rahat değil. O hizmetkârlar iyi eğitilmiş ajanlardır. O pislik daha önce üç kez adamları atlatmayı başarıp her birinde saatlerce tehlikeli işler çevirmedi mi? Bir çömezin yanlışlıkla izini kaybetmesi işten bile değil ama Rudolph ve Jérome adamın izini kaybettiyse, bu geçerli bir neden ve istisnai kaynakları olan bir adam tarafından bilerek yapılmıştır.”

“Artık sorunun benimle kardeşim arasında olduğunu düşünüyorum,” diye cevapladı Geraldine. Rencide olmuş gibi bir hali vardı.

“Sanırım öyle, Albay Geraldine,” dedi Prens Florizel. “Belki de bu yüzden tavsiyelerimi kulak ardı etmemelisiniz. Bu kadarı yeter. Şu sarılı kız güzel dans ediyor.”

Sohbetin yönü yeniden karnaval zamanı Paris’teki balo salonlarında konuşulan alışılageldik konulara dönmüştü.

Silas nerede olduğunu ve buluşma saatinin neredeyse geldiğini hatırladı. Düşündükçe bu beklentiden rahatsız oluyordu. Tam o sırada kalabalığın içinde adeta bir girdap oluştu ve Silas’ı kapıya doğru çekmeye başladı. Kendini akışa bırakmak zorunda kalmıştı. Girdap onu salonun köşesine doğru sürüklediğinde kulaklarında birden Madam Zéphyrine’in sesi çınlayıverdi. Kadın, en fazla yarım saat önce tuhaf bir İngiliz tarafından işaret edilen sarı bukleli genç adamla Fransızca konuşuyordu.

“Şerefim söz konusu,” dedi, “yoksa kalbimin söylediğinden başka bir şart koşmazdım. Ama siz kapı görevlisine bu kadarını söyleseniz yeter. Tek kelime etmeden geçmenize izin verecektir.”

“Ama bu borç konuşması da neyin nesi?” diyerek karşı çıktı yanındaki adam.

“Tanrım!” dedi, “sizce ben kendi kaldığım oteli bilmiyor muyum?”

Madam Zéphyrine adamın koluna şefkatli bir şekilde girerek oradan uzaklaştı.

Bu konuşmalar, Silas’ın aklına yapması gerekenleri getirmişti.

“On dakika kaldı,” diye düşündü, “sonrasında böyle güzel ve hatta daha iyi giyinmiş bir kadınla olacağım. Belki gerçek bir hanımefendi, hatta unvanlı bir kadındır.”

Sonra el yazısının nasıl da kargacık burgacık olduğunu hatırlayınca keyfi kaçtı.

“Belki de hizmetçisi yazmıştır,” diye geçirdi aklından.

Artık buluşma saatine yalnızca beş dakika kalmıştı. Zamanın daralmasıyla kalbi tuhaf ve hatta rahatsız edici bir hızla çarpmaya başladı. Ortaya çıkmak zorunda olmadığını düşünmek onu rahatlatıyordu. Erdem ve korkaklık kol kola girmişti. Yeniden kapıya yöneldi ama bu kez ters yöne doğru hareket eden insan girdabına karşı koyarak, kendi isteğiyle yapmıştı bunu. Belki de bu uzun süren itirazları onu tüketmişti ya da belki birkaç dakika boyunca aynı kararlılıkla devam etmesi tepki göstermesine ve farklı bir amaca yönelmesine neden olmuştu. Elbette üçüncü kez döndükten sonra buluşma noktasının birkaç metre yakınındaki gizlenme yerinde durdu.

Ruhu adeta can çekişiyordu ve dindar bir insan olduğu için Tanrı’ya onu kurtarması için defalarca yalvardı. Artık bu buluşmayı hiç mi hiç istemiyordu. Bir erkek gibi davranmadığının sanılabileceğine dair o saçma korkusu dışında, oradan kaçıp gitmesine engel olan bir şey yoktu. Ama bu korkusu o kadar güçlüydü ki diğer bütün gerekçeler karşısında soğukkanlılığını korumayı bildi. Belki bu korku ilerlemesini sağlamıyordu ama en azından kaçmasını engelliyordu. En sonunda buluşma saatini on dakika geçti. Genç Scuddamore’un içi rahatlamaya başlamıştı. Buluşma noktasına baktığında kimsenin olmadığını gördü. Belli ki tanımadığı o kişi yorulmuş ve balodan ayrılmıştı. Önceki çekingenliğinin yerini cesareti almıştı. Buluşmaya geldiği için artık korkak yaftasından kurtulduğunu düşündü. Şimdi de oyuna geldiğinden şüphelenmeye başlamıştı. Hileyi hemen fark ettiğini ve hilebazları alt ettiğini düşünerek kurnazlığıyla övündü. Genç bir adamın aklı nasıl da aylak oluyordu böyle!

Aklı bu düşüncelerle karışmışken köşesinden cesur bir şekilde çıktı ama henüz birkaç adım atmıştı ki biri koluna dokundu. Arkasına döndüğünde iri yarı, etkileyici yüz hatlarına sahip ama bakışları sertlikten tamamen uzak bir kadın gördü.

“Siz kendine güveni tam bir kadın avcısı olmalısınız,” dedi, “çünkü kendinizi epey beklettiniz. Ama sizinle görüşmeye kararlıydım. Bir kadın ilk adımı kendi atmak zorunda kalacak kadar unutulduğunda, uzun süre önce gururunu geride bırakmış demektir.”

Silas, kadının iriliği, çekiciliği ve birdenbire karşısına çıkması nedeniyle yelkenleri suya indirmek zorunda kalmıştı. Ama kadın onu hemen rahatlatmayı bilmişti. Davranışları oldukça yumuşak ve müşfikti. Onu espri yapmaya teşvik etmiş, sonra büyük bir coşkuyla alkışlamıştı. Tatlı sözler ve ılık konyağın verdiği cesaret arasında geçen çok kısa bir süre sonra Silas’ı kendisine âşık olduğuna ikna etmeyi başarmakla kalmayıp, aşkını büyük bir coşku içinde itiraf etmesini sağladı.

“Heyhat!” dedi. “Söylediklerinizle beni göklere çıkaran bu güzel andan dolayı üzüntü duymalı mıyım, bilmiyorum. Şimdiye kadar acı çeken bir tek bendim. Oysa artık iki kişi acı çekecek, zavallı çocuk. Ben kendi evimin sahibesi değilim. Sizi evime davet edemiyorum, çünkü kıskanç gözler tarafından gözetleniyorum. Bir düşüneyim,” diye ekledi. “Ben sizden çok daha zayıf olmama rağmen sizden daha yaşlıyım. Cesaretinize ve kararlılığınıza güvensem de karşılıklı çıkarımız için kendi deneyimlerimden faydalanmam gerek. Nerede yaşıyorsunuz?”

Ona möbleli bir otelde kaldığını söyleyerek otelin bulunduğu sokakla kapı numarasını verdi.

Kadın birkaç dakika boyunca zihnini zorlayarak düşünür gibi göründü.

“Anladım,” dedi en sonunda. “Sadık ve itaatkârsınızdır, değil mi?”

Silas, kadını sadakati konusunda samimi bir şekilde ikna etti.

“O halde yarın gece,” diye devam etti, cesaret verici bir gülümsemeyle, “bütün akşam evde olun. Eğer bir arkadaşınız sizi ziyaret edecek olursa, aklınıza ilk gelen bahaneyle onu başınızdan atın. Kapınız muhtemelen saat onda kapanıyordur, değil mi?”

“On birde kapanıyor,” diye cevap verdi Silas.

“On biri çeyrek geçe,” dedi hanımefendi, “evden çıkın. Kapının açılmasını isteyin ama kapı görevlisiyle sohbet ederseniz her şeyi mahvetmiş olursunuz. Lüksemburg Bahçesi’nin bulvarla kesiştiği köşeye doğru ilerleyin. Orada beni göreceksiniz. Tavsiyeme harfiyen uyacağınıza inanıyorum. Unutmayın, eğer beni yüzüstü bırakacak olursanız, tek hatası sizi görüp sevmek olan bir kadının başına büyük bir bela açmış olursunuz.”

“Tüm bu talimatların ne anlama geldiğine akıl erdiremedim,” dedi Silas.

“Sanırım bana şimdiden efendimmişsiniz gibi davranmaya başladınız bile,” dedi kadın, adamın koluna yelpazesiyle vurarak. “Sabredin, sabredin! Zamanla her şey açığa çıkacak. Bir kadın önce itaat edilmek, sonrasında ise itaat etmek ister. Tanrı aşkına, sizden istediğimi yapın, yoksa hiçbir sorunuza cevap vermem. Aklıma geldi de,” diye ekledi, sonraki aşamalarda karşılaşacağı zorlukları fark etmişçesine, “ısrarcı ziyaretçileri uzak tutmak için daha iyi bir plan yapsam iyi olacak. Kapı görevlisine, sizi görmeye gelen kimseyi içeri almamasını söyleyin. Tabii bir borç hakkında konuşmaya gelen biri dışında. Başınıza bir şeyler gelmesinden korkuyor gibi davranırsanız, söylediklerinizi ciddiye alacaktır.”

“Sanırım kendimi davetsiz misafirlerden koruma konusunda bana güvenebilirsiniz,” dedi. Sesinde hiç kırgınlık yoktu.

“Planımızı bu şekilde yapalım,” diye cevap verdi soğuk bir tavırla. “Erkekleri tanırım. Kadınların onurunu düşünmezsiniz.”

Silas’ın yanakları kızardı ve başını öne eğdi. Çevirmeyi planladığı dolaplar, aşırı bir kibir içeriyordu.

“En önemlisi de,” dedi kadın, “dışarı çıkarken kapı görevlisiyle konuşmamanız.”

“Peki ama neden?” diye sordu Silas. “Verdiğiniz bütün talimatların içinde en önemsizi bu gibi görünüyor.”

“Önce, şu anda gerekli olduğunu anladığınız diğerlerinden şüphe ettiniz,” diye cevapladı kadın. “Bana inanın, bu da çok gerekli. Zamanla anlayacaksınız. Daha ilk görüşmemizde bu tür önemsiz isteklerimi reddedecekseniz sizin şefkatsiz biri olduğunuzu düşünmez miyim sizce?”

Silas açıklamalar ve özürlerle kendini affettirmeye çalıştı. O sırada Madam Zéphyrine saatine baktı ve çığlık atmamak için kendini zor tutarak ellerini birbirine vurdu.

“Tanrım!” diye bağırdı, “çok mu geç oldu? Kaybedecek bir dakikam bile yok. Yazıklar olsun! Biz kadınlar nasıl da zavallı köleleriz! Sizin için nasıl bir riske girdim ben?”

Ustaca bir şekilde öpücükler ve boş bakışlarla harmanladığı talimatlarını yineledikten sonra Silas’a veda ederek kalabalığın arasında gözden kayboldu.

Ertesi gün Silas kendini çok önemli biri olarak görmeye başlamıştı. Artık Madam Zéphyrine’in bir kontes olduğundan emindi. Akşam olduğunda kadının bütün emirlerini harfiyen yerine getirdi ve soluğu kendisine söylenen saatte Lüksemburg Bahçesi’nin köşesinde aldı. Ortada kimsecikler yoktu. Yaklaşık yarım saat boyunca gelen geçen herkesin yüzüne dikkatli baktı, hatta bulvardaki yakın köşelere göz atarak bahçenin çitlerini baştan başa dolaştı. Ama kollarına atılacak güzel kontesten hiçbir iz yoktu. En sonunda gönülsüz bir şekilde otele doğru yol almaya başladı. Yolda Madam Zéphyrine ile genç sarışının arasında geçen sohbet kulaklarında yeniden yankılandı. Bu sözler Silas’ı huzursuz etmişti.

“Görünüşe göre,” diye düşündü, “herkesin kapı görevlimize söyleyecek bir yalanı var.”

Zili çaldı ve kapı görevlisi elinde lamba ve üstünde pijamalarıyla kapıyı açtı.

“Gitti mi?” diye sordu kapı görevlisi.

“Kim gitti mi?” diye sordu Silas sert bir dille; uğradığı hayal kırıklığı onu öfkelendirmişti.

“Çıktığını fark etmedim,” diye devam etti görevli, “ama parasını ödediğinizi düşünüyorum. Bu otelde sorumluluklarını yerine getiremeyen pansiyoner istemeyiz.”

“Siz ne saçmalıyorsunuz böyle?” diye sordu Silas kaba bir şekilde. “Bu zırvalardan hiçbir şey anlamadım.”

“Borcu için gelen kısa boylu, sarışın genç,” diye karşılık verdi diğeri. “Onu kastediyorum. Onun dışında kimseyi içeri kabul etmemem gerektiği söylendiği halde başka kimi kastediyor olabilirim ki?”

“Tanrım! Öyle biri gelmedi,” diye söylendi Silas.

“Ben kendi bildiğime inanırım,” dedi kapı görevlisi, dilini yanağının içine serseri bir tavırla bastırarak.

“Siz küstah bir herifsiniz,” diye bağırdı Silas. Kaba davranırken gülünç duruma düştüğünü hissedip aklını kurcalayan onlarca soruyla birlikte hızla arkasına dönüp yukarı koştu.

“Lamba istemiyor musunuz?” diye seslendi kapı görevlisi.

Ama Silas daha da hızlı koştu ve yedinci kata ulaşıp kendi kapısının önünde dikilene kadar da asla durmadı. Bir süre nefeslendi. İçine çok kötü şeyler doğuyor, neredeyse odaya girmeye korkuyordu.

En sonunda bu korkusunu açtığında odanın karanlık ve el değmemiş olduğunu görerek rahatladı. Derin bir nefes aldı. Yine odasında, güven içindeydi. Bu yaptığı ilk ve son çılgınlık olarak kalmalıydı. Yatağın yanındaki komodinin üstünde kibritler duruyordu. Oraya yöneldi. Hareket eder etmez endişeleri yeniden ayyuka çıktı. Ayağı yerdeki bir engele çarptığında bunun yalnızca bir sandalye olduğunu fark ederek sakinleşti. En sonunda perdelere dokunmayı başardı. Pencerenin pek görünmeyen o noktasında durunca yatağın ayak ucunda olduğunu anladı. Komodine ulaşması için yatak boyunca ilerlemesi yeterliydi.

Elini indirdi ama dokunduğu şey yalnızca bir yatak örtüsü değildi. Altında, insan bacağını andıran bir şey vardı. Silas elini geri çekip olduğu yerde donakaldı.

“Bu da nesi?” diye düşündü.

Kulak kesildi ama nefes sesi duyamadı. Yeniden büyük çaba sarfederek parmağının ucuyla ilk dokunduğu noktaya uzandı ama bu kez yarım metre uzağa dokunmuştu. Dehşet içinde titremeye başladı. Yatağında bir şey vardı. Bunun ne olduğunu bilmese de varlığından emindi.

Yeniden kıpırdayabilmesi için birkaç saniye geçmesi gerekti. Sonra içgüdülerine güvenerek kibritleri eline aldı ve sırtını yatağa dönerek mumu yaktı. Mum alev alır almaz yavaşça arkasına döndü ve görmekten korktuğu şeye baktı. Artık emindi, orada hayal ettiğinden de kötü bir şey vardı. Yatak örtüsü dikkatli bir şekilde yastığın üstüne kadar çekilmişti ama hareketsiz yatan bir insan vücudu şeklinde uzanıyordu. Öne doğru eğilip çarşafları kenara çektiğinde, bunun önceki gece Bullier Balosu’nda gördüğü sarışın genç adam olduğunu anladı. Gözleri açık ve ifadesizdi, yüzü şişmiş ve morarmıştı, burun deliklerinden ince bir kan geliyordu.

Silas uzun uzun inlemeye başladı. Mumu bırakıp yatağın yanında dizlerinin üstüne çöktü.

Kapı uzun ama gizli bir şekilde çaldığında, korkunç keşfinin onu içine çektiği sersemliği üstünden atmayı başardı. İçeriye birinin girmesini engellemek için kapıya koşsa da çok geçti. Kafasında uzun yatak takkesiyle çıkagelen Dr. Noel’ın elindeki fener, uzun ve beyaz çehresini aydınlatıyordu. Başını kuş gibi yana yatırıp içeriye baktıktan sonra kapıyı yavaşça kapadı ve odanın ortasına doğru ilerledi.

“Bir çığlık duyduğumu sandım,” diye söze girişti doktor, “ve zor durumda olduğunuzu düşünerek odanıza gelmekte bir sakınca görmedim.”

Yüzü kıpkırmızı olan ve kalbi korkudan deli gibi çarpan Silas, doktor ile yatak arasında durdu. Sesi çıkmıyordu.

“Karanlıktasınız,” dedi doktor, “ama yatağa girmek için hazırlanmamışsınız bile. Beni gördüklerimin tersine inanmaya ikna edemezsiniz. Yüzünüzden anladığım kadarıyla ya bir dosta ya da bir doktora ihtiyacınız var. Hangisini istersiniz? Nabzınıza bir bakayım, genelde kalbin durumu bu şekilde anlaşılır.”

Geri geri çekilen Silas’a doğru ilerleyip bileğinden yakalamaya çalıştı ama genç Amerikalı dayanılmayacak kadar gergindi. Doktordan ateşli bir hareketle kurtularak kendini yere attı ve hıçkırıklara boğuldu.

Dr. Noel yataktaki cesedin morarmış suratını fark edince hızla koşup aralık duran kapıyı iki kez kilitledi.

“Kalkın!” diye bağırdı tiz bir sesle. “Ağlamanın sırası değil. Ne yaptınız siz? Bu ceset sizin odanıza nasıl geldi? Size yardımı dokunacak biriyle rahatça konuşun. Size zararımın olacağını mı düşünüyorsunuz? Yastığınızdaki bu cesedin sizin hakkınızdaki düşüncelerimi etkileyebileceğini mi sanıyorsunuz? Saf çocuk. Adil olmayan, kör kanunların olaya yaklaşımındaki dehşet, faili seven kişilere asla erişemez. Eğer kalbimdeki dost, kan denizlerinden bana geri dönerse, şefkatimden hiçbir şey kaybetmemiş olacak. Ayağa kalkın,” dedi. “İyi ve kötü, birer canavardır. Hayatta kaderden başka hiçbir şey gerçek değildir ve sonuç ne olursa olsun, sonuna kadar size yardım edecek birisi var.”

Bu sözler sayesinde cesaretini toplayan Silas, titrek bir sesle doktorun sorularına cevap verdi ve en sonunda olan biteni anlatmayı başardı. Ama Prens ile Geraldine’in arasında geçen sohbeti, bir anlam veremediği için kulak arkası etmişti ve şu anda başına gelen talihsizlikle ilişkili olduğunu da kesinlikle bilmiyordu.

“Çok yazık!” diye söylendi Dr. Noel. “Ya bana yalan söylüyorsunuz ya da tüm saflığınızla Avrupa’nın en tehlikeli ellerine düşmüşsünüz. Zavallı çocuk, tüm bu sıradanlığınıza rağmen size nasıl bir tuzak kurulmuş! Nasıl ölümcül bir tehlikeyle karşı karşıyasınız! Bu adam,” dedi, “sizin iki kez gördüğünüz ve benim bütün entrikanın başı olduğundan şüphelendiğim bu İngiliz’i tasvir edebilir misiniz? Genç miydi, yaşlı mı? Uzun muydu, kısa mı?”

Ama bütün merakına rağmen Silas’ın aklında hiçbir görüntü yoktu ve kuru genellemeler yapmak dışında elinden bir şey gelmiyordu. Elbette bu genellemelerle adamı teşhis etmek imkânsızdı.

“Keşke okullarda az da olsa eğitim verilse!” diye bağırdı doktor öfke içinde. “İnsan düşmanını gözlemleyemiyor, yüz hatlarını hatırlayamıyorsa görme duyusunun ve düzenli konuşmanın ne önemi kalır? Avrupa’nın tüm çetelerini tanıyan ben, onun kimliğini tespit edebilir ve korunmanız için yeni silahlar kazanabilirdim. Zavallı çocuğum, bu sanatı gelecekte geliştirirseniz kendiniz için çok iyi bir şey yapmış olursunuz.”

“Gelecekmiş!” dedi Silas. “Benim geleceğimde darağacından başka ne olabilir ki?”

“Gençlik, korkaklıktır,” diye karşılık verdi doktor. “İnsana sorunları, olduğundan daha kara görünür. Ben yaşlıyım ama asla umutsuz değilim.”

“Böyle bir hikâyeyi polise anlatabilir miyim?” diye sordu Silas.

“Elbette hayır,” diye cevapladı doktor. “İçine sürüklendiğiniz kumpasa bakacak olursam, oldukça çaresiz bir durumdasınız. Yetkili mercilerin dar bakış açıları da sizi suçlu bulacaktır. Hem bu kumpasın yalnızca bir kısmını bildiğimizi unutmayın. Bu zalim hilebazlar, polis soruşturmasıyla açığa çıkacak ve suçu sizin işlediğinize dair daha kesin kanıtlar sunacak başka tuzaklar da kurmuşlardır.”

“Benim işim bitti!” diye bağırdı Silas.

“Ben öyle söylemedim,” diye karşılık verdi Dr. Noel, “çünkü tedbiri elden bırakmam.”

“Şuna bir baksanıza!” diye karşı çıktı Silas, cesedi işaret ederek. “Bu şey benim yatağımda. Ne açıklayabilirim, ne ortadan kaybedebilirim, ne de dehşete kapılmadan bakabilirim.”

“Dehşet mi?” diye sordu doktor. “Hayır. Ölüm geldiğinde, insan bana artık neşterle ustaca incelenmesi gereken bir düzenek olarak görünüyor. Kan bir kez akmayı durdurup donunca, artık ortada bir insan kanı olduğunu söylemek mümkün değildir. Et bir kez öldükten sonra o artık sevgilimizde arzuladığımız, dostumuzda saygı duyduğumuz et olmaktan çıkar. İnsana can veren ruhla birlikte nezaket, çekicilik ve korku da uçup gitmiştir. Kendinizi cesede itidalle bakmaya alıştırın, çünkü eğer planım işlerse şu anda sizi oldukça dehşete düşüren bu cesetle birkaç gün yaşamak zorunda kalacaksınız.”

“Planınız mı?” diye sordu Silas. “Ne planı? Bana hemen söyleyin, doktor. Çünkü var olmaya devam edecek kadar cesaretim kalmadı.”

Dr. Noel cevap vermeden yatağa doğru döndü ve cesedi incelemeye koyuldu.

“Kesinlikle ölmüş,” diye mırıldandı. “Evet, tam düşündüğüm gibi cepleri boş. Evet, adı da gömleğinden kesilip alınmış. İşlerini istedikleri gibi yapmışlar. Neyse ki ufak tefek bir adam.”

Silas bu sözleri büyük bir gerginlikle izliyordu. En sonunda otopsisini tamamlayan doktor bir sandalye çekip yüzünde gülümsemeyle genç Amerikalıya döndü.

“Odanıza girdiğimden beri,” dedi, “kulaklarımın ve dilimin çok meşgul olmasına rağmen gözlerimi aylaklığa esir etmedim. Bir süre önce, yurttaşlarınızın dünyanın her köşesine götürdüğü o devasa yapılardan birinin sizin odanızda da olduğunu fark ettim. Saratoga sandığından bahsediyorum. Şimdiye kadar o sandıkların ne işe yaradığını anlamamıştım ama artık bir fikrim oluşmaya başladı. Köle ticaretini kolaylaştırmak için mi, yoksa av bıçağının sonuçlarının önüne geçmek için mi, karar veremedim. Ama emin olduğum bir şey varsa, o da sandığın insan cesedi saklamaya yaradığıdır.”

“Kesinlikle,” dedi Silas, “kesinlikle şakanın sırası değil.”

“Kendimi her ne kadar esprili bir şekilde ifade etsem de,” diye karşılık verdi doktor, “sözlerimin maksadı oldukça ciddi. Genç dostum, yapmamız gereken ilk şey, sandığınızın içindeki her şeyi boşaltmak.”

Dr. Noel’ın otoritesine boyun eğen Silas, kendini onun emirlerine uymaya adadı. Saratoga sandığının içindeki her şey kısa süre içine boşaltıldı ve bütün zemini kapladı. Sonrasında Silas’ın dizlerinden, doktorun ise omuzlarından tuttuğu ceset yataktan zorlanarak çıkarılarak iki büklüm yapıldı ve boş sandığın içine tıkıldı. İki adamın da bu alışılmışın dışındaki yükü içeren sandığın kapağını kapamak için çaba sarfetmesi gerekmişti. Sonrasında doktor kendi eliyle kapağı kilitlemekle meşgulken, Silas da sandıktan çıkanları dolap ve şifonyere yerleştirmeye koyulmuştu.

“Şimdi,” dedi doktor, “kurtarılma yolunuzdaki ilk adımı atmış olduk. Yarın ya da büyük ihtimalle bugün kapı görevlinizin şüphelerini yok etmeye gayret etmelisiniz. Ona olan borcunuzu öderken güvenli bir sonuç elde etmek için gerekli düzenlemeleri yapacağım konusunda bana güvenebilirsiniz. O sırada benimle birlikte odama gelin. Size güvenli ve güçlü bir uyku ilacı vereceğim. Ne yaparsanız yapın, önce dinlenmeniz gerek.”

Ertesi gün Silas için daha da zor geçti. Sanki hiç bitmeyecek gibiydi. Arkadaşlarıyla görüşmedi ve kederli gözlerini Saratoga sandığına dikip bütün gün bir köşede oturdu. İlk baştaki akılsızlığının ceremesini çekiyordu. Gözetleme deliği yeniden açılmıştı ve Madam Zéphyrine’in odasından kendi odasının devamlı izlendiğini fark etti. Bu durum içini öylesine yiyip bitirdi ki en sonunda kendi tarafındaki gözetleme deliğini kapamak zorunda kaldı. Böylelikle kendini gözetlenmekten kurtardıktan sonra zamanının büyük bir kısmını gözyaşları içinde dua ederek geçirdi.

Dr. Noel, o akşam geç saatte odaya elinde üstünde adres yazmayan mühürlü iki zarfla girdi. Bir tanesi ağır, diğeri ise açık ve inceydi.

“Silas,” dedi, masaya oturarak, “artık sizi kurtaracak planımı açıklamanın zamanı geldi. Bohemya Prensi, Paris Karnavalı’ndaki birkaç günlük eğlence sonunda yarın sabah erken saatte Londra’ya geri dönüyor. Epey bir süre önce şansım yaver gitmişti ve süvari birliğinin komutanı olan Albay Geraldine’e mesleğimle ilgili bir konuda yardım etmiştim. İki taraf da bu yardımı unutmadı. Bunun ne tür bir yardım olduğunu size açıklamama gerek yok. Yalnızca onu, benim de ondan yardım isteyebileceğim kadar iyi tanıdığımı bilmeniz yeterli. Şimdi Londra’ya gitmeniz ve sandığınızın daima kapalı kalması gerek. Gümrükte başınıza büyük bir zorluk çıkarabilirler ama sandığın Prens gibi önemli bir şahsiyete ait olduğunu bilirlerse, nezaketen incelemeden geçmesine izin vereceklerdir. Albay Geraldine’i durumdan haberdar ettim ve olumlu bir yanıt almayı başardım. Yarın saat altı olmadan Prens’in kaldığı otele giderseniz, sandık da onun bir eşyası olarak geçirilecek ve siz de onun kafilesinin bir üyesi gibi yolculuk edeceksiniz.”

“Siz konuşurken sanki Prens ile Albay Geraldine’i daha önce gördüğümü hatırladım. Hatta geçen gece Bullier Balosu’nda konuşmalarının bir kısmına kulak misafiri bile oldum.”

“Çok mümkün. Çünkü Prens toplumla iç içe olmayı sever,” diye cevapladı doktor. “Londra’ya vardıktan sonra,” diye devam etti sözlerine, “işiniz hemen hemen bitmiş sayılır. Bu ağır zarfın içindeki mektupta adresi belirtmedim ama diğerinde sandığınızla birlikte gitmeniz gereken evin tarifi var. O eve vardığınızda sandığı sizden alacaklar ve başınız beladan kurtulmuş olacak.”

“Çok yazık!” dedi Silas, “Size inanmayı bütün kalbimle istiyorum ama bu nasıl mümkün olacak? Bana muhteşem bir kapı açtınız ama size sorarım, benim aklım böyle zor bir çözümü algılayabilir mi? Lütfen daha açık olun ve planınızı anlamama yardım edin.”

Doktor bir hayli etkilenmişe benziyordu.

“Genç adam,” diye cevap verdi, “benden nasıl zor bir şey istediğinizi bilmiyorsunuz. Ama öyle olsun. Şu an kendimi aşağılanmış gibi hissediyorum ve bu kadar çabaladıktan sonra bu isteğinizi reddetmek tuhaf kaçar. Her ne kadar sakin görünsem de –alçakgönüllü, tek başına ve çalışma bağımlısı– gençken Londra’nın en zeki ve tehlikeli adamlarının arasında adım bir düsturdu. Her ne kadar dışarıdan saygın ve hayranlık uyandıran biri olsam da, gerçek gücüm her zaman en gizli, en korkunç ve en suç dolu ilişkilerimden kaynaklanıyordu. Ben de sizi yükünüzden kurtarmak için o zamanlar bana itaat eden adamların birinden yardım istedim. Bu adamlar birçok farklı ulustan geliyor ve hepsinin ustalığı farklı. Hepsi birbirine muhteşem bir yeminle bağlı ve aynı amaç için çalışıyorlar. Amaç ise cinayet. Ve masum görünen ben, o korku veren çetenin lideriydim.”

“Ne?” diye bağırdı Silas. “Katil misiniz yani? Amacı cinayet olan bir katil? Ben sizin elinizi tutabilir miyim? Yardımınızı kabul etmeli miyim? Karanlık ve ihtiyar bir suçlu gençliğimi ve kederimi suç ortağı mı yapacak?”

Doktor acı acı güldü.

“Siz de hiçbir şeyi beğenmiyorsunuz, Bay Scuddamore,” dedi. “Ben size öldürülen ile öldüren arasında bir seçim sunuyorum. Eğer vicdanınız yardımımı kabul etmeyecek kadar rahatsızsa hemen gidebilirim. Siz de sandığınız ve içindekiyle vicdanınızın sesine göre hareket edersiniz.”

“Kendimi yanlış ifade ettim,” diye karşılık verdi Silas. “Sizi masum olduğuma ikna etmeye bile çalışmadan bana nasıl cömertçe kalkan olduğunuzu hatırlamalıydım. Tavsiyelerinizi minnetle dinlemeye devam ediyorum.”

“Güzel,” dedi doktor, “deneyimlerinizden bir şeyler öğrenmeye başladığınızı görüyorum.”

“Aynı zamanda,” diye araya girdi New Englandlı, “bu trajik işlere alışkın olduğunuzu itiraf ettiğinize ve beni tavsiye ettiğiniz kişiler eski ortaklarınız ve dostlarınız olduğuna göre, sandığı taşıma işini siz devralıp beni berbat varlığından hemen kurtarabilir misiniz?”

“Aman,” diye cevapladı doktor, “sizi gerçekten sevdim. Eğer sizin sorunlarınızla yeterince meşgul olmadığımı düşünüyorsanız, bana inanın, bütün kalbimle tam tersini düşünüyorum. Yardım teklifimi ister reddedersiniz, ister kabul edersiniz ama beni artık minnet sözleriyle daha fazla sıkmayın. Düşüncelerinize aklınızdan daha az değer veriyorum. Eğer önünüzde akıl sağlığıyla yaşayacağınız yıllar varsa, bütün bunları daha farklı düşüneceğiniz ve bu geceki davranışınız yüzünden utanç duyacağınız günler de gelecek.”

Doktor bunları söyledikten sonra sandalyesinden kalktı, talimatlarını anlaşılır bir şekilde kısaca tekrarladı ve Silas’a cevap hakkı tanımadan odadan çıktı.

Ertesi sabah Silas otelde kendini tanıttı ve Albay Geraldine onu nazikçe karşıladı. Silas o anda sandığın ve içindekilerin yarattığı bütün sıkıntılardan kurtuluvermişti. Her ne kadar denizcilerin ve tren yolu çalışanlarının kendi aralarında Prens’in bagajının tuhaf ağırlığı konusunda şikâyet ettiklerini duyup dehşete kapılsa da, yolculuk kazasız belasız sona ermişti. Prens Florizel süvari birliğinin komutanıyla baş başa kalmak istediği için, Silas hizmetçilerin olduğu faytona binmişti. Yine de gemiye vardıklarında bagaj yığınından gözlerini ayıramayan Silas’ın kederli hali ve davranışları, Ekselanslarının dikkatinden kaçmamıştı. Silas’ın hâlâ başına gelecekler konusunda büyük kaygıları vardı.

“Şu adamın,” dedi Prens, “üzülmek için geçerli nedenleri olmalı.”

“O,” dedi Geraldine, “kafilenizle yolculuk etmesi için izin aldığım Amerikalı.”

“Bana kabalık ettiğimi hatırlattın,” dedi Prens Florizel. Sonrasında Silas’a doğru yaklaşarak büyük bir nezaketle konuşmaya başladı.

“Genç adam, Albay Geraldine vasıtasıyla bana ilettiğiniz arzunuzu yerine getirmek bana zevk verdi. Lütfen ileride bir gün size ciddi bir görev vermekten mutluluk duyacağımı unutmayın.”

Sonra Amerika’nın siyasi durumuna dair sorduğu soruları Silas büyük bir nezaketle cevapladı.

“Siz daha çok gençsiniz,” dedi Prens, “ama yaşınıza göre epey olgun olduğunuzu görüyorum. Belki de kafanızı ciddi meselelere fazla yoruyorsunuzdur. Ama öte yandan ben de patavatsız davranıp sancılı bir konuya parmak basmış olabilirim.”

“Büyük bir keder içinde olmam için geçerli bir nedenim var,” dedi Silas. “Hiçbir masum insan bu denli rezil bir şekilde suistimal edilmemiştir.”

“Sizden bana sırrınızı söylemenizi istemeyeceğim,” diye karşılık verdi Prens Florizel. “Ama Albay Geraldine’in verdiği tavsiyelere her zaman güvenebileceğinizi bilmenizi isterim. Size yardım etmek istiyorum ve bu konuda birçok kişiden daha etkili olabileceğimi unutmayın.”

Silas bu büyük adamın dostane tavırları karşısında rahatlamış olsa da aklı yine kasvetli sorunlarıyla meşguldü. Bir prensin bir cumhuriyetçiye yapacağı iyilik bile düşüncelerinin içinde kaybolmuş birini kurtarmaya yetmiyordu.

Tren Charing Cross’a ulaştığında gümrük memurları Prens Florizel’ın bagajına her zamanki gibi ayrıcalık gösterdi. Oldukça zarif atlı arabalar prensi bekliyordu. Silas da diğerleriyle birlikte Prens’in konutuna götürüldü. Albay Geraldine orada Silas’ı buldu ve büyük saygı beslediği doktorun bir dostuna yardım etmekten büyük zevk duyacağını söyledi.

“Umarım,” diye ekledi, “porselenlerinizin hiçbiri zarar görmemiştir. O sırada Prens’in eşyalarının titizlikle taşınması konusunda özel emirler veriliyordu.”

Daha sonra genç adama eşyalarının verilmesi ve Saratoga sandığının şoför mahalline konması için hizmetkârları faytonlardan birine yönlendiren Albay, Silas’la tokalaştıktan sonra sarayın içinde yapması gereken işler için izin isteyerek oradan ayrıldı.

Silas, adresin yazılı olduğu zarfın mührünü açıp heybetli uşaktan kendisini Box Court’a götürmesini istedi. Adamın şaşkın gözlerle emrin tekrarlanmasını beklediği göz önünde bulundurulduğunda, orayı bilmiyor olamazdı. Silas, heyecanlı bir şekilde lüks faytona bindi ve gitmek istediği yere doğru yola koyuldu. Box Court’un girişi, faytonun giremeyeceği kadar dardı. İki ucunda da bir direk olan, tren raylarının arasındaki patikaları andırıyordu. Bu direklerden birinin üstünde oturan adam bir anda yere atlayıp arabacıyla samimi bir şekilde selamlaştı. Bu sırada uşak faytonun kapısını açtı ve Silas’a Saratoga sandığını alması gerekip gerekmediğini ve kaç numaraya götürüleceğini sordu.

“Lütfen,” dedi Silas. “Üç numaraya.”

Uşak ve direkte oturan adam, Silas’ın yardımına rağmen sandığı güç bela taşıyabildiler. Söz konusu evin önüne bırakmadan önce, genç Amerikalı ortalıkta aylak aylak dolaşanların kendisine baktığını görüp dehşete kapıldı. Ama elinden geldiğince güçlü görünmeye çalışarak diğer zarfı uzattı.

“Evde yok,” dedi adam, “ama mektubunuzu bırakıp yarın sabah erkenden gelirseniz, ziyaretinizi kabul edip etmeyeceğini, ederse bunun ne zaman mümkün olabileceğini size söylerim. Sandığınızı burada bırakmak ister misiniz?” diye ekledi.

“Elbette,” dedi Silas ve hemen sonrasında bu kadar acele ettiğine pişman olarak, aynı tavırla sandığı otele götüreceğini belirtti.

Etrafındakiler, Silas’ın kararsızlığıyla dalga geçtikten sonra onu lanetler yağdırarak faytona kadar takip ettiler. Utanç ve dehşet içindeki Silas, hizmetkârlardan onu en yakın sokaktaki sakin ve rahat bir otele götürmelerini istedi.

Prens’in korteji Silas’ı Craven Sokağı’ndaki Craven Oteli’ne bıraktıktan sonra onu otelin hizmetkârlarıyla bırakarak geri döndü. Görünüşe göre otelin tek boş odası birkaç basamak yukarıda bulunan ve arka tarafa bakan izbe bir odaydı. İki tıknaz otel çalışanı durmadan söylenerek Saratoga sandığını bu küçük odaya taşıdılar. Silas’ın bu sırada onların peşinden ayrılmadığını ve devamlı olarak yüreğinin ağzına geldiğini söylemeye gerek bile yok. Yanlış atılacak tek bir adımla sandığın tırabzanlardan düşebileceğini ve ölümcül içeriğinin giriş salonunun orta yerine saçılacağını düşündü.

Odasına girdikten sonra yatağının kenarına oturarak az önce çektiği sıkıntıdan kurtulmaya çalıştığı anda, yere çömelip sandığa özenle bağlanan ipleri büyük bir işgüzarlıkla açmaya çalışan adamın görüntüsü, onu kuruntularından uyandırmaya yetti.

“Bırak!” diye bağırdı Silas. “Burada kaldığım sürece sandığın içindeki hiçbir şeyi kullanmayacağım.”

“O halde aşağıda bırakmalıydınız,” diye söylendi adam. “Bu şey bir kilise kadar büyük ve ağır. İçinde ne olduğunu hayal bile edemiyorum. Eğer para varsa, bizden daha zenginsiniz demektir.”

“Para mı?” diye tekrarladı Silas. İçini ani bir endişe kaplamıştı. “Parayla neyi kastediyorsun? Benim param yok ve sen de saçmalıyorsun.”

“Pekâlâ, kaptan,” diye homurdandı adam göz kırparak. “Kimse sizin soyluluk paranıza dokunmayacak. En az banka kadar güvenliyimdir,” diye ekledi. “Ama sandık ağır olduğu için şerefine içmek isterim.”

Silas, adama iki Napolyon2 verdikten sonra bu yabancı para birimi nedeniyle özür dileyip ülkelerine henüz yeni geldiğini söyledi. Adam daha da sert bir şekilde söylenip bir elindeki paraya, bir de Saratoga sandığına kibirle baktıktan sonra geri çekilmeye razı oldu.

Ceset hemen hemen iki gündür Silas’ın sandığındaydı. Talihsiz New Englandlı en sonunda yalnız kalmayı başardığında büyük bir dikkatle bütün çatlakları ve açıkları kokladı. Ama hava serindi ve sandık herkesi şaşkına çevirecek sırrını korumayı başarmıştı.

Sandığın yanına bir sandalye çekerek yüzünü ellerinin arasına aldı ve derin düşüncelere daldı. Eğer hızlı bir şekilde kendine gelmeseydi, gerçekler hızlı bir şekilde ortaya çıkacaktı. Yabancı bir şehirde tek başınaydı. Ne tek bir dostu ne de bir suç ortağı vardı. Doktorun yardımı işe yaramasaydı, hiç şüphesiz kayıp bir New Englandlı olurdu. Geleceğe dair kafasında kurduğu hırs dolu planları keder içinde düşündü. Doğduğu yer olan Maine eyaletindeki Bangor şehrinin kahramanı ve sözcüsü olamazdı, bütün kalbiyle istediği gibi ofisten ofise koşup başarı üstüne başarı kazanamazdı. Birleşik Devletler Başkanı olup Washington’daki meclis binasını süsleyecek, olası en kötü sanat formunda yapılmış bir heykel bırakma ümitlerinden de vazgeçmesi gerekiyordu. İzbe bir otel odasında, bir Saratoga sandığının içinde iki büklüm olmuş bir İngiliz’in cesedine zincirlenip kalmıştı. Ondan kurtulmazsa milli zaferlerin simgelendiği banknotların üzerinden silinip gidecekti!

Bu genç adamın doktorla, öldürülen adamla, Madam Zéphyrine’le, otel görevlisiyle, Prens’in hizmetkârlarıyla, yani kısacası korkunç kaderine uzaktan temas eden herkesle ilgili kullandığı kelimeleri sıralamaktan korkuyorum.

Akşam yedi gibi yemek yemek üzere aşağıya indi ama sarı renkli kahve odası onu dehşete düşürdü. Yemek yiyen diğer otel müşterileri şüphe içinde ona bakıyorlardı. Aklı yukarıdaki Saratoga sandığında kalmıştı. Garson gelip ona peynir ikram ettiğinde sinirleri öylesine gergindi ki sandalyesinden düşecek gibi oldu ve birasından kalanlar masa örtüsüne döküldü.

İşi bitince garson Silas’a puro odasını göstermeyi teklif etti. Her ne kadar Silas bir an önce tehlikeli hazinesine geri dönmek istese de garsonu reddetmeye cesaret edemedi ve aşağıdaki gaz lambasıyla aydınlatılan, Craven Oteli’nin tütün ve kahve içilen alanını oluşturan mahzene indi.

Çok mutsuz iki bahisçi, terli ve savurgan bir gözetmen eşliğinde bilardo oynuyordu. Silas o anda mahzende bu insanlardan başka kimse olmadığını düşündü ama etrafına şöyle bir kez daha baktıktan sonra en uzaktaki köşede sigara içen, gözlerini yere dikmiş saygıdeğer ve mütevazı birinin daha olduğunu fark etti. Onu daha önce de gördüğünü hatırlıyordu. Giysilerinin tamamen farklı olmasına rağmen Box Court’un girişindeki direkte oturan adamı hemen fark etmişti. Adam sandığı faytondan indirip taşımasına yardım etmişti. New Englandlı adam geri dönüp hızla mahzenden çıkarken arkasına dönüp bakmadı bile. Kendini yatak odasına kilitleyip kapıyı sürgüledi.

Bütün gece en korkunç ihtimallere teslim olarak cesedin doldurduğu sandığı izledi. Otel görevlisinden gelen, sandığın içinin altınla dolu olduğu tahmini aklında yeni korkuların canlanmasına yol açmış, gözünü kapamaya bile korkar olmuştu. Box Court’taki aylak adamı puro odasında farklı bir kılıkta görünce, yeniden karanlık entrikaların ortasında olduğuna ikna olmuştu.

Gece yarısını biraz geçmişti ki, huzursuz şüphelerine yenik düşen Silas, yatak odasının kapısını açıp koridora baktı. Tek bir gaz lambasının aydınlattığı loş koridorun biraz uzağında, yerde üniformasıyla uyuyan bir hizmetkâr olduğunu gördü. Silas, parmak uçlarının üstünde adama yaklaştı. Adam kısmen sırtüstü, kısmen de yan yatıyordu. Sağ kolu yüzünü kapamıştı. Amerikalı adam tam üstüne doğru eğilmişti ki, uykucu hizmetkâr kolunu kıpırdatıp gözlerini açtı. Silas, kendini yeniden Box Court’taki aylakla yüz yüze bulmuştu.

“İyi geceler, bayım,” dedi adam nazikçe.

Ama Silas cevap veremeyecek kadar şaşkındı. Tek kelime etmeden odasına döndü.

Sabaha karşı endişeleri yüzünden yorgun düşen Silas sandalyesinde uyuya kaldı. Başını sandığa koymuştu. Rahatsız pozisyonuna ve ürkütücü yastığına rağmen çok derin uyuyordu. Ta ki geç bir saatte kapının sertçe çalınmasına kadar.

Hızla koşup kapıyı açan Silas, karşısında otel görevlisini buldu.

“Dün Box Court’a giden beyefendi siz misiniz?” diye sordu görevli.

Silas titrek bir sesle oraya gittiğini kabul etti.

“O halde bu not size,” diye ekledi adam, mühürlü zarfı uzatırken.

Silas zarfı açtığında içindeki notta şöyle yazıyordu: “Saat on ikide.”

Silas dakik davranmıştı. Sandık ise kendisinden önce birkaç iri kıyım hizmetkâr tarafından oraya getirilmişti. Davet edildiği odada, sırtı kapıya dönük bir şekilde ateşin başına oturmuş, ısınmaya çalışan bir adam vardı. İçeri girip çıkan onca adamın gürültüsü ve çıplak döşemelere bırakılan sandığın gıcırtısı adamın umurunda değil gibiydi. Silas korku içinde beklerken adam en sonunda varlığını fark etmeye tenezzül etti.

Adam yüzünü yavaşça dönene kadar yaklaşık beş dakika geçmişti. Bu, Bohemya Prensi Florizel’di.

“Pekâlâ,” dedi büyük bir ciddiyetle, “nezaketimi kötüye kullandınız. İşlediğiniz suçların yarattığı sonuçlardan kaçabilmek için kendinizi mağdur gibi gösterdiniz. Dün sizinle konuştuğumda yaşadığınız utancı çok iyi anlayabiliyorum.”

“Ben masumum,” diye söze başladı Silas, “yaşadığım talihsizlik dışında.”

Acelesi varmış gibi telaşlı bir ses ve büyük bir içtenlikle, başına gelen faciayı Prens’e baştan sona anlattı.

“Sanırım yanılmışım,” dedi Ekselansları, Silas’ı sonuna kadar dinledikten sonra. “Siz büyük bir talihsizliğe kurban gitmişsiniz ve sizi cezalandırmayacağıma göre yardım etmek için elimden geleni yapacağımdan emin olabilirsiniz. Şimdi ise,” diye devam etti, “işe koyulalım. Hemen sandığınızı açın da içindekine bakayım.”

Silas’ın rengi değişiverdi.

“İçine bakmaya korkuyorum,” dedi.

“Ah,” diye karşılık verdi Prens, “daha önce bakmamış mıydınız? Bu duygusallığınızla başa çıkmayı öğrenmelisiniz. Hâlâ yardım edebileceğimiz hasta bir adamın görüntüsü, artık ne kurtarabileceğimiz, ne zarar verebileceğimiz, ne sevebileceğimiz ne de nefret edebileceğimiz bir ölüden daha acıklı olmalı. Cesaretinizi toplayın, Bay Scuddamore.” Silas’ın hâlâ tereddüt ettiğini görünce, “Bu ricama başka bir isim vermek istemiyorum,” diye ekledi.

Genç Amerikalı sanki bir rüyadan uyanır gibi sarsılıp tiksintiyle titreyerek ipleri çözmeye başlayıp Saratoga sandığının kilidini açtı. Prens, ellerini arkasında birleştirmişti ve sakin bir ifadeyle sandığın yanında duruyordu. Kaskatı kesilen cesedi olduğu yerden çıkarıp yüzünü göstermek için Silas’ın hem manevi hem de fiziksel açıdan epey çaba sarfetmesi gerekti.

Prens Florizel, acı dolu bir şaşkınlık ifadesiyle geri çekildi.

“Yazıklar olsun!” diye bağırdı, “Bay Scuddamore, bana nasıl zalimce bir hediye getirdiğinizin farkında değilsiniz. Bu benim kortejimden genç bir adam, sadık dostumun kardeşi. Benim için göreve giderek kendini vahşi ve hain adamların avuçlarına bıraktı. Zavallı Geraldine,” diye devam etti, “kardeşinin başına gelenleri size nasıl söylerim? Onu bu pis kahrolası, alışılmadık ölüme sürükleyen hadsiz oyunlar yüzünden kendimi size ya da Tanrı’ya nasıl affettireceğim? Ah, Florizel! Florizel! Ölümlü yaşamın hoşgörüsünü ne zaman öğrenecek, elinizin altındaki gücün gözlerinizi kamaştırmasına ne zaman son vereceksiniz? Güç!” diye bağırdı. “Kim daha güçsüz? Bay Scuddamore, feda ettiğim bu genç adama bakınca Prens olmanın nasıl da önemsiz olduğunu hissediyorum.”

Silas, bu duygusallıktan etkilenmişti. Prens’i teselli edecek birkaç kelime söylemeye çalıştıysa da gözyaşlarına boğulmaktan kendini alamadı. Silas’ın maksadını anlayan Prens, yanına gelip elini tuttu.

“Kendinize hâkim olun,” dedi. “Öğrenecek çok şeyimiz var ve ikimiz de bugünkü görüşme için güçlü olmalıyız.”

Silas, yüzünde sevecen bir ifadeyle Prens’e sessizce teşekkür etti.

“Şu kâğıda Doktor Noel’ın adresini yazın,” diye devam etti Prens, Silas’ı masaya doğru götürürken. “Bir daha Paris’e giderseniz o tehlikeli adamın çevresinden uzak durun. Bu konuda çok cömert davrandığına inanıyorum. Genç Geraldine’in öldüğü sırrını biliyor olsaydı, onun bedenini gerçek katiline yollamazdı.”

“Gerçek katil!” diye tekrarladı Silas şaşkınlık içinde.

“Yüce Tanrı’nın bana tuhaf bir şekilde ulaştırdığı bu mektup, İntihar Kulübü’nün rezil başkanı olan katilin kendisine gönderilmişti. Bu pis işlere daha fazla bulaşmayın, mucizevi kurtuluşunuzun tadını çıkarıp buradan hemen ayrılın. Önemli işlerim var. Bir zamanlar cesur ve yakışıklı bir genç olan bu zavallı cesedi hemen halletmeliyim.”

Silas, Prens Florizel’ın söylediklerine boyun eğerek nazikçe huzurlarından ayrılsa da Prens bir süre Box Court’ta oyalanmayı seçti. Sonrasında onu ziyarete gelen polis departmanından Albay Henderson’ın muhteşem faytonuyla oradan ayrıldı. Bir cumhuriyetçi olan genç Amerikalı, oradan ayrılan faytona saygısını sunmak için şapkasını çıkardı. Aynı gece trene binerek Paris’e doğru yol olmaya başladı.

Burası (diyor Arap yazar) DOKTOR İLE SARATOGA SANDIĞI’NIN HİKÂYESİ’nin sonu. Orijinalinde hissedilen ama bizim Batılı zevkimize pek uymayan Tanrı’nın gücüyle ilgili bazı düşünceleri es geçerek, yalnızca Bay Scuddamore’un siyasi bir üne kavuşmaya çoktan başladığını ve son bilgilere göre doğduğu kasabanın şerifi olduğunu eklemek isterim.

2 I. Napolyon döneminde Fransa’da kullanılan 20 ve 40 Franklık altın sikke. –çn

FAYTON MACERASI

Teğmen Brackenbury Rich, Hint savaşlarında adını duyurmuştu. Düşman liderini kendi elleriyle yakalayan oydu. Cesaretini bütün dünya alkışlamıştı. Aldığı kılıç darbesiyle ve yakalandığı sıtmayla bitap düşmüş bir şekilde evine döndüğünde halk, Teğmen’i ufak çapta ünlü biri olarak karşılamaya hazırdı. Ama Teğmen’in hiç bozulmamış bir mütevazılığı vardı. Macera yaşamak onun için ne kadar önemliyse, dalkavukluktan da o kadar hoşlanmazdı. Bu nedenle başarılarından artık konuşulmamakla kalmayıp unutulmaya yüz tutacağı güne kadar diğer ülkelerin kaplıcalarında ve Cezayir’de oyalandı. En sonunda Londra’ya geldiğinde mümkün olduğunca az ilgi çekmeyi başarmıştı. Yetim olduğu ve tek yakınları da taşrada yaşayan uzak akrabaları olduğu için, uğruna kanının aktığı ülkesinin başkentine tıpkı bir yabancı gibi yerleşti.

Geldiğinin ertesi günü askeriyenin lokalinde tek başına akşam yemeği yedi. Birkaç eski dostuyla el sıkıştı ve sıcacık tebriklerle karşılaştı ama hepsinin akşama planı olduğu için tamamen kendi başına kalmıştı. Tiyatroya gitmeyi düşündüğü için üzerinde takım elbisesi vardı. Ama bu koca şehir onun için yeniydi. Taşradaki okulundan sonra harp okuluna gitmiş, daha sonra ise imparatorluğun Doğu topraklarında görev almıştı. Kendine, dünyadaki bütün güzellikleri keşfedeceğine dair söz vermişti. Bastonunu sallayarak şehrin batısına doğru yol aldı. Yumuşak bir akşamdı, hava çoktan kararmıştı ve ara sıra yağmur atıştırıyordu. Lambanın ışığında gördüğü yüzler, Teğmen’in hayal gücünü harekete geçirdi. Bu hareketli, dört milyon özel hayatın sırrıyla çevrili şehir atmosferinde sonsuza dek yürüyebilirdi. Evlere baktı ve sıcacık aydınlanmış pencerelerin ardında neler olup bittiğini düşündü. Geçip giden yüzlere baktığında her birinde meçhul bir niyet sezdi; kiminde müşfik, kiminde canice.

“Bir de savaştan bahsederler,” diye düşündü, “ama insanlığın gerçek savaş alanı burası.”

Sonra bu karmaşık sahnede uzun uzun yürürse aradığı maceranın gölgesine rastlama ihtimali olup olmadığını merak etti.

“Her şeyin bir zamanı var,” diye düşündü. “Ben hâlâ bir yabancıyım ve belki de tuhaf görünüyorumdur. Ama bir girdabın içine sürüklenmem uzun sürmez.”

Gece iyice çöktüğü sırada yarılan karanlığın içinden aniden buz gibi bir yağmur boşanmaya başladı. Brackenbury ağaçların altına saklandığı sırada bir arabacının kendisine müsait olduğunu belirten bir hareket yaptığını gördü. Arabacı öyle iyi bir zamanda denk gelmişti ki, Brackenbury cevap olarak bastonunu kaldırdı ve hemen faytona kuruldu.

“Nereye, efendim?” diye sordu arabacı.

“Nereye isterseniz,” dedi Brackenbury.

Arabacı, yağmuru yararak şaşırtıcı bir hızla villaların oluşturduğu labirente daldı. Her biri birbirine benziyordu ve önlerinde bahçe vardı. Lambaların aydınlattığı ıssız sokaklarda pek bir şey ayırt edilmediği için Brackenbury kısa süre içinde bütün yön duygusunu yitirdi. Neredeyse arabacının onu küçük bir sokakta bir oraya bir buraya savurup durarak kendi kendine eğlendiğine inanacaktı ama adamın hızında onu tam tersine ikna edecek başka bir şeyler vardı. Adam sanki bir hedefe odaklanmıştı ve kaçınılmaz sona doğru aceleyle ilerliyordu. Brackenbury adamın böylesi bir labirentte yolunu bulabilmesi karşısında şaşkındı. Neden acelesi olduğu konusu onu endişelendiriyordu. Londra’da başlarına kötü şeyler gelen yabancılarla ilgili anlatılan hikâyeleri duymuştu. Acaba arabacı pis ve hain bir örgüte mi üyeydi? Acaba kendisi de tehlikeli bir ölüme doğru mu sürükleniyordu?

Tam aklında bu düşünceler uçuşmaya başladığı sırada, fayton köşeyi keskin bir şekilde dönüp uzun ve geniş bir yolda bulunan villanın bahçe kapısında durdu. Ev ışıl ışıldı. Başka bir fayton oradan az önce ayrılmıştı ve Brackenbury ön kapıdan bir beyefendinin üniformalı hizmetkârlarca içeri kabul edildiğini gördü. Arabacının bir resepsiyonun düzenlendiği evin önünde bu kadar çabuk durmasına şaşırmıştı ama bunun bir kazanın sonucu olduğundan şüphelenmeden sigarasını içerek sakince oturmaya devam etti. Ta ki başının üstündeki kapağın açıldığını duyana dek.

“Geldik, efendim,” dedi arabacı.

“Geldik mi?” diye tekrarladı Brackenbury. “Nereye?”

“Sizi istediğim yere götürebileceğimi söylemiştiniz, efendim,” diye karşılık verdi adam, gülerek. “İşte geldik.”

Brackenbury, adamın sesinin vasat mesleğine göre müthiş bir şekilde yumuşak ve nazik olduğunu fark etti. Faytonu nasıl hızlı sürdüğünü hatırladı. Şimdi ise faytonun halkın hizmetindeki alışıldık taşıtlardan daha lüks olduğunu görmüştü.

“Bir şeye açıklık getirmenizi istiyorum,” dedi Brackenbury. “Beni yağmurlu bir havada aşağı mı indireceksiniz? Tanrı aşkına, böyle bir şeyi tercih edeceğimden şüpheliyim.”

“Tercih kesinlikle size kalmış,” diye karşılık verdi arabacı, “ama size her şeyi anlattığımda sizin gibi bir beyefendinin neye karar vereceğini bildiğimi sanmıyorum. Bu evde beyefendilerin katıldığı bir parti düzenleniyor. Ev sahibi Londralı mı, herhangi bir tanıdığı var mı ya da tuhaf biri mi, bilmiyorum. İstediğim sayıda smokin giymiş bekâr beyefendiyi alıp buraya getirmek için görevlendirildim ama askeri görevliler benim tercihime kalıyor. Tek yapmanız gereken eve girip sizi Bay Morris’in davet ettiğini söylemek.”

“Siz Bay Morris misiniz?” diye sordu Teğmen.

“Ah, hayır,” diye cevap verdi arabacı. “Bay Morris parti sahibi.”

“İnsanları davet etmek için tuhaf bir yöntem,” dedi Brackenbury. “Ama alışılmışın dışında bir adam, içinde kötülük barındırmadan insanın hevesini tatmin edebilir. Peki ya Bay Morris’in davetini reddedersem,” diye devam etti, “o zaman ne olur?”

“Bana verilen emir, sizi aldığım yere geri bırakma yönünde,” diye cevapladı adam. “Sonrasında da gece yarısına kadar başka beyefendilerin izine düşeceğim. Bay Morris, böyle bir macera yaşamak istemeyenleri davetli olarak kabul etmek istemediğini söyledi.”

Teğmen hemen bir karar verdi.

“Sonuçta,” diye düşündü faytondan inerken, “maceram için fazla beklememe gerek yok.”

Ayağını tam kaldırıma koymuştu ve ücreti vermek için cebini karıştırıyordu ki, fayton harekete geçti ve geldiği yoldan dörtnala geri döndü. Brackenbury adamın arkasından bağırdıysa da adam hiç oralı olmadan yoluna devam etti. Ama evdekiler sesini duymuştu ve kapı açıldığında bahçe aydınlandı. Bir hizmetkâr, elinde tuttuğu şemsiyeyle yeni davetliyi karşılamaya geldi.

“Arabacının ücreti ödendi,” dedi hizmetkâr, oldukça medeni bir ses tonuyla. Sonra yol boyunca Brackenbury’ye eşlik etti. Girişteki diğer hizmetkârlar şapkasını, bastonunu ve pardösüsünü aldıktan sonra üzerinde numara yazan bir bilet verip tropikal çiçeklerle süslenmiş merdivenlerden hızlıca çıkararak ilk kattaki dairenin kapısına götürdüler. Burada ciddi görünümlü bir kâhya Brackenbury’nin adını sorduktan sonra “Teğmen Brackenbury Rich,” anonsunu yaparak onu evin salonuna aldı.

Genç, ince yapılı ve yakışıklı bir adam öne doğru çıkıp Brackenbury’yi nazik ve sıcakkanlı bir şekilde selamladı. Salonu en kaliteli balmumundan yüzlerce mum aydınlatıyordu. Burası da, nadir bulunan güzel çiçeklerle süslenmiş merdivenler gibi harika kokuyordu. Yan sehpalardan birinin üstü leziz görünen yiyeceklerle kaplıydı. Hizmetkârlar ellerinde meyve ve şampanya kadehleriyle oradan oraya koşuşturup duruyorlardı. Grupta yaklaşık on altı kişi vardı. Hepsi erkekti ve hiç genç durmuyorlardı. İki gruba ayrılmışlardı; bir grup rulet masasının başındaydı, diğeri ise bakara oynuyordu.

“Anladım,” diye düşündü Brackenbury, “ben özel bir kumarhanedeyim ve arabacı da simsardı.”

Gözleriyle ayrıntıları incelerken aklında sonucu şekillendiriyordu. Bu sırada ev sahibi elini bırakmamıştı. Brackenbury’nin bakışları bir anda ona döndü. İkinci bakışta Bay Morris onu ilkine kıyasla daha da şaşırttı. Tavırlarındaki nezaket, saygın görünüşü, canayakınlığı ve cesareti yüzünden okunuyor, Teğmen’in bir kumarhane sahibine dair sahip olduğu önyargılarla ters düşüyordu. Ses tonundan saygın ve erdemli biri olduğu anlaşılıyordu. Brackenbury, ev sahibini içgüdüsel bir şekilde sevmişti. Her ne kadar kendisini bu zayıflığı yüzünden azarlayıp dursa da, Bay Morris’in kişiliğindeki ve doğasındaki dostane tutuma karşı koyamamıştı.

“Adınızı duymuştum, Teğmen Rich,” dedi Bay Morris, sesini alçaltarak, “ve bana inanın, sizinle tanıştığıma çok sevindim. Bakışlarınız, Hindistan’dan sizden daha önce gelen ününüzü doğruluyor. Eğer evime takdim edilişinizdeki özensizliği bir süreliğine unutursanız bundan yalnızca onur değil, gerçek bir zevk duyarım. Barbarları şövalyeye çeviren bir adam,” diye ekledi gülerek, “ciddi olsa da eksik bir unvanla anılmamalı.”

Daha sonra Brackenbury’yi büfeye doğru yönlendirip içki almasını söyledi.

“Eminim,” diye düşündü Teğmen, “bu adam en canayakın insanlardan biri ve ben kesinlikle Londra’daki en hoş topluluklardan birindeyim.”

Biraz şampanya aldı. Tadı mükemmeldi. Gruptaki birçok kişinin sigara içtiğini görünce o da Manilla purolarından bir tane yaktı ve rulet masasına doğru yöneldi. Bazen masaya para koydu, bazen de diğerlerinin şansına gülümseyerek baktı. Bu şekilde oyalanırken bütün misafirlerin maruz kaldığı keskin bakışları fark etti. Bay Morris, sözde bir misafirperverlikle oradan oraya koşuştursa da gözleri oldukça kurnaz bakıyordu. Gruptaki kimse onun ani ve meraklı bakışlarından kaçamıyordu. Çok para kaybedenleri gözlemliyor, ortaya konan parayı hesap ediyor, derin sohbete dalan çiftlerin arkasında duruyordu. Kısacası oranın tadını çıkarmakla değil, olan biteni tespit edip zihnine not almakla meşguldü. Brackenbury buranın gerçekten gizli bir kumarhane olup olmadığını düşündü; burası özel bir sorgu odası gibiydi. Bay Morris’in her hareketini takip etti. Adamın yüzünde devamlı bir gülümseme vardı. Sanki süzgün, kaygılı ve endişeli ruhunu bir maskeyle saklamaya çalışıyor gibiydi. Etrafındakiler gülüyor ve oyun oynuyorlardı ama Brackenbury misafirlere olan ilgisini kaybetmişti.

“Bu Morris,” diye düşündü, “odada öylesine dolaşmıyor. Gizli bir amacı var ve ben bunun peşine düşeceğim.”

Bay Morris ara sıra ziyaretçilerinden birini yanına çağırıyordu ve kabul salonundaki kısa bir sohbetten sonra tek başına geri dönüyordu. Söz konusu ziyaretçileri ise bir daha gören olmuyordu. Bu birkaç kez tekrarlandıktan sonra Brackenbury iyiden iyiye meraklanmıştı. Bu önemsiz gizemin temeline inmeye karar verdi ve kabul salonuna girdiğinde yeşil renkli perdelerin gizlediği derin bir cumba gördü. Hızla oraya saklandıktan kısa bir süre sonra büyük salondan gelen ayak ve konuşma seslerinin gitgide yaklaştığını duydu. Perdenin arasından baktığında Bay Morris’in şişman ve kırmızı yanaklı bir adama eşlik ettiğini gördü. Adam bir seyyar satıcıya benziyordu. Kumar masasındayken kaba kahkahası ve eğitimsiz tavırları Brackenbury’nin dikkatini çekmişti. İkili pencerenin önünde hemen durunca Brackenbury sohbetin hiçbir kelimesini kaçırmadı.

“Sizden çok özür dilerim!” diye başladı Bay Morris, barışçıl bir tavırla. “Eğer kabalık ettiysem beni affedeceğinizden eminim. Londra gibi büyük bir yerde sürekli böyle kazalar olur. Elimizden, mümkün olduğunca erken davranmaktan başka bir şey gelmiyor. Bir hata edip zavallı evimi yanlışlıkla onurlandırmanızdan korktuğumu inkâr edemem. Dürüst olmak gerekirse sizi hiç hatırlamıyorum. Dolambaçlı laflar etmeden sorumu sorayım; iki onurlu adam arasında tek bir söz yeter. Siz kimin çatısı altında olduğunu sanıyorsunuz?”

“Bay Morris’in,” diye yanıtladı diğeri. Kafası karışmış gibiydi ve Bay Morris’in son sözleriyle bu karışıklık görünür bir şekilde büyüyordu.

“Bay John Morris mi, yoksa Bay James Morris mi?” diye sordu ev sahibi.

“Gerçekten bilmiyorum,” diye karşılık verdi talihsiz misafir. “Onu sizi tanıdığımdan daha iyi tanımıyorum.”

“Anladım,” dedi Bay Morris. “Bu sokağın aşağısında aynı isimde biri daha var. Eminim polis size onun numarasını verecektir. İnanın, bana sizi tanıma fırsatı veren bu yanlış anlaşmaya minnettarım. Daha doğru bir zamanda yeniden karşılaşmayı umuyorum. Bu sırada sizi arkadaşlarınızdan daha fazla alıkoymayacağım. John,” diye ekledi, sesini yükselterek, “beyefendinin pardösüsünü getirir misin?”

Bay Morris, oldukça nazik bir tavırla ziyaretçisini kabul salonunun kapısına kadar geçirip kâhyaya teslim etti. Salona geri dönerken pencerenin önünden geçtiğinde, Brackenbury adamın sanki aklı büyük bir endişeyle yüklenmiş gibi derin bir iç çektiğini duydu. Üstüne yığılan görev nedeniyle sinirleri zaten epey yıpranmıştı.

Yaklaşık yarım saat boyunca faytonların biri geldi biri gitti. Öyle ki Bay Morris’in yolladığı her misafir yerine yenisini selamlaması gerekmişti. Grubun sayısı hiç azalmıyordu. Sonlara doğru yeni gelenler seyrekleşmeye başladı ve en sonunda tamamen durdu. O sırada evden ayrılma süreci de aynı şekilde devam etmişti. Salon boşalmaya başlamıştı. Kasa olacak oyuncu yokluğu nedeniyle bakaraya artık devam edilmiyordu. Bir iki kişi herkese iyi geceler dilediyse de karşılık bulamadı. Bu sırada Bay Morris evde kalanlara daha da özenle yaklaşıyordu. Yüzünde büyük bir sevecenlikle grupları ve teker teker insanları dolaşıyor, herkesle dostane bir şekilde sohbet ediyordu. Bir ev sahibinden çok ev sahibesi gibi davranıyordu. Herkesin gönlünü çalmayı başaran tavırlarında kadınsı bir işve ve alçakgönüllülük vardı.

Misafirler seyrekleştikçe Teğmen Rich hava almak için salondan koridora çıktı. Ama hemen sonra bekleme salonunun eşiğinden geçer geçmez kendini oldukça şaşırtıcı bir ortamın içinde buluverdi. Merdivenlerdeki çiçekli fundalar kaybolmuştu; bahçe kapısının önünde üç büyük yük arabası duruyordu. Hizmetkârlar evin dört bir tarafını sökmekle meşguldü. Bazıları ise pardösülerini çoktan giymiş, gitmeye hazırlanıyordu. Her şeyin sözleşmeyle tedarik edildiği bir köy balosunun sonunu andırıyordu. Ama Brackenbury’nin düşünecek başka konuları vardı. İlk olarak, gerçek olmayan misafirler ortadan kaybolmuştu. Şimdi ise hiç gerçeğe benzemeyen hizmetkârlar etrafa dağılıyordu.

“Bütün bu etkinlik bir düzmeceden mi ibaretti?” diye sordu kendi kendine. “Sabah ortadan kaybolan gece mantarları gibi mi yani?”

Doğru zamanı kollayan Brackenbury, merdivenlere koşup evin üst katlarına çıktı. Her şey tam beklediği gibiydi. Odadan odaya koştu ve evin boyanıp tadilat görmesine rağmen içinde kimsenin yaşamadığını ve hatta hiçbir zaman da yaşamamış olduğunu gördü. Genç adam şaşkınlık içinde eve ilk geldiğinde gördüğü sahte, yerleşik ve misafirperver havayı anımsadı. Böyle büyük çaplı bir sahtekârlık için epey fazla para dökülmüş olmalıydı.

Peki o halde Bay Morris kimdi? Londra’nın batısının uzaklarında, tek bir geceliğini ev sahibi oyunu oynamaktaki amacı ne olabilirdi? Hem neden ziyaretçilerini sokaktan rastgele toplamıştı?

Brackenbury zaten epey geciktiğini hatırlayınca gruba katılmak için acele etti. O yokken birçok kişi evden ayrılmıştı. Kısa süre önce kalabalık olan salonda şimdi Teğmen ve ev sahibi dışında en fazla beş kişi vardı. Salona tekrar girdiği sırada Bay Morris onu gülümseyerek selamladı ve hemen ayağa kalktı.

“Beyler,” dedi, “artık sizi eğlencenizden alıkoymamın nedenini açıklama zamanı geldi. Bu akşamın sizin için çok sıkıcı geçmediğine inansam da itiraf etmeliyim ki amacım sizi eğlendirmek değil, içinde bulunduğum talihsiz gereklilikti. Sizler nazik beylersiniz,” diye devam etti, “görüntünüz bunun hakkını veriyor ve benim de başka bir kefalete ihtiyacım yok. Bu nedenle açık konuşacağım, sizden tehlikeli ve hassas bir görevi yerine getirmenizi isteyeceğim. Tehlikeli, çünkü hayatınızı tehlikeye atmış olacaksınız. Hassas, çünkü duyacağınız ya da göreceğiniz her şeyi kesinlikle kendinize saklamanızı isteyeceğim. Bir yabancı için bu isteğim neredeyse komik olabilir. Bunun farkındayım ve hemen bir şey daha eklemek istiyorum. Eğer aranızda tehlikeli bir sırrı ve kime olduğunu bilmeden ettiği hayalperest bir bağlılık yeminini taşıyamayacak olan varsa şimdi gidebilir. Ona bütün kalbimle iyi geceler dilerim. Yolu açık olsun.”

Bu çağrıya çok uzun boylu, sırtı epey kambur siyahi bir adam hemen karşılık verdi.

“Dürüstlüğünüzü takdir ediyorum, bayım,” dedi, “ama ben gitmek istiyorum. Kimseyi suçlamıyorum ama aklımı şüpheli düşüncelerle dolduracağınızı da inkâr edemem. Söylediğim gibi ben gitmek istiyorum ve belki de yaptığım bu açıklamaya hakkım olmadığını düşünüyorsunuzdur.”

“Tam tersi,” diye karşılık verdi Bay Morris. “Söyleyeceklerinizi dinlemeye hazırım. Teklifim son derece ciddi.”

“Beyler, siz ne diyorsunuz?” dedi uzun boylu adam, diğerlerine seslenerek. “Akşam güzelce eğlendik. Artık huzur içinde evlere dağılma zamanı gelmedi mi? Bu teklifimi, sabah güneşin yeniden doğduğunu masumiyet ve güven içinde gördüğünüzde anlayacaksınız.”

Konuşmacı, son sözlerini etkisini güçlendirmek için iyice vurgulayarak söylemişti. Yüzünde ciddi ve önemli bir ifade vardı. Gruptan bir başka kişi hızla ayağa kalkarak telaşlı bir şekilde gitmeye hazırlandı. Yerinden kalkmayan yalnızca iki kişi vardı: Brackenbury ve kırmızı burunlu, ihtiyar bir süvari binbaşı. Ama bu iki adam soğukkanlı bir tavır takınmışlardı. Birbirlerine kurnaz gözlerle baktıktan sonra az önce sonlanan tartışmaya tamamen yabancı bir halleri vardı.

Bay Morris ayrılmak isteyenlere kapıya kadar eşlik ettikten sonra arkasına döndü. Rahatlamış ve canlanmış gibi görünüyordu. Salonda kalan iki adama seslendi.

“Adamlarımı İncil’deki Yeşu gibi seçtim,” dedi Bay Morris. “Şimdi Londra’nın en iyilerine sahip olduğuma inanıyorum. Görüntünüz arabacılarımın hoşuna gitmiş, sonra da benim. Tuhaf bir grup içinde ve alışılmışın tamamen dışında şartlar altında nasıl davrandığınızı izledim. Nasıl oynadığınızı ve kaybettiğinizde nasıl tepki verdiğinizi inceledim. Sonunda sizi sarsıcı bir teklif sınavından geçirdim ve siz bunu bir akşam yemeği daveti olarak aldınız. Yıllardır Avrupa’daki en cesur ve en bilge kralın refakatçisi ve öğrencisi olmamın bir nedeni var.”

“Bunderchang olayında,” dedi Binbaşı, “on iki gönüllü istedim ve saflardaki bütün birlikler bu çağrıma kulak verdi. Ama kumar partisiyle ateş altındaki birlik aynı şey değil. Sizi asla yarı yolda bırakmayacak iki adam bulduğunuza sevinmelisiniz. Evden ayrılan iki kişiye gelecek olursam, benim için onlar şu âna kadar tanıştığım en zavallı köpekler. Teğmen Rich,” diye ekledi Brackenbury’ye dönerek, “son zamanlarda adınızı çok duydum ve sizin de benim adımı duyduğunuzdan eminim. Ben Binbaşı O’Rooke.”

Tecrübeli asker titreyen kırmızı elini genç teğmene doğru uzattı.

“Kim duymamıştır ki?” diye cevapladı Brackenbury.

“Bu ufak meseleyi hallettiğimizde,” dedi Bay Morris, “sizi yeterince ödüllendirdiğimi düşüneceksiniz. Çünkü ikinizi birbirinizle tanıştırmaktan daha değerli bir görev sunamazdım.”

“Şimdi,” dedi Binbaşı O’Rooke, “düello mu yapacağız?”

“Öyle de denebilir,” diye cevapladı Bay Morris, “bilinmeyen, tehlikeli düşmanlarla bir düello olacak ve korkarım ki yapılacak ölümüne bir düello. Sizden istediğim,” diye devam etti, “artık bana Morris dememeniz. Gerçek adım olan Hammersmith’i kullanmanızı rica ediyorum. Kısa süre sonra sizinle tanıştıracağım kişinin adı da Hammersmith. Fazla soru sormazsanız beni mutlu edersiniz. Üç gün önce bahsettiğim kişi aniden evinden kayboldu ve bu sabaha kadar ondan hiç haber alamadım. Ona gizli bir adalet görevi verildiğini söylersem yaşadığım paniği anlarsınız. Kaygısızca edilmiş mutsuz bir yemine esir olununca, bu dünyayı kanunun yardımı olmadan sinsi ve zalim birinden kurtarmak gerekiyor. Dostlarımızdan iki tanesi ve kendi erkek kardeşim bu girişimin içinde mahvoldular. Aynı ölümcül tuzağa düştüğü için çok özgünüm. Ama bu notun da kanıtladığı üzere en azından hâlâ yaşıyor ve hâlâ umudu var.”

Konuşmacı, Albay Geraldine’in ta kendisiydi ve şu mektubu okudu:

“BİNBAŞI HAMMERSMITH, Çarşamba, saat 03.00’te Regent Parkı’ndaki Rochester Malikânesi’nin bahçelerine açılan küçük kapıdan tamamen benim görevlendirdiğim bir adam tarafından karşılanacaksınız. Bir saniye bile geç kalmamanızı istemek zorundayım. Lütfen kılıçlarımın içinde bulunduğu kını ve bulabilirseniz beni tanımayan bir ya da iki ketum adam getirin. Bu meselede benim adımın geçmemesi gerekiyor.

T. GODALL.”

“Bir unvana sahip olup olmaması bir yana, sadece bilgeliği nedeniyle bile dostumun talimatlarına büyük bir gizlilik içinde uymak gerekir,” dedi Albay Geraldine, diğerleri merakını giderirken. “Bu nedenle ben de Rochester Malikânesi’nin yakınlarına pek gitmedim. Dostumun durumu hakkında ben de hâlâ sizin gibi bir belirsizlik içindeyim. Bu emir bana ulaşır ulaşmaz bir dekorasyon firmasıyla görüştüm ve şu anda içinde bulunduğumuz ev festival havasına büründürüldü. En azından benim planım orijinaldi ve Binbaşı O’Rooke ile Teğmen Brackenbury’nin bana yardım etmesini sağlayacak bu durumdan hiç pişman değilim. Ama sokaktaki hizmetkârlar tuhaf bir aydınlanma yaşayacaklar. Bu akşam ışıl ışıl olan ve ziyaretçi akınına uğrayan bu ev, yarın sabah ıssız kalmış olacak ve satılığa çıkacak. En ciddi meselelerde bile,” diye ekledi Albay, “mutlu bir taraf vardır.”

“Biz de buna mutlu bir son yazalım,” dedi Brackenbury.

Albay saatine baktı.

“Şu an saat iki,” dedi. “Önümüzde bir saat ve kapıda bekleyen bir fayton var. Söyleyin, size güvenebilir miyim?”

“Hayatınız boyunca,” diye cevap verdi Binbaşı O’Rooke. “Hayatımda verdiğim sözden asla geri dönmedim.”

Brackenbury bu göreve çoktan razı olduğunu belli etti. Bir iki kadeh şarap içtikten sonra Albay her birine dolu bir tabanca verdi ve üçü arabaya binip söz konusu adrese doğru yola çıktılar.

Rochester Malikânesi, kanalın kıyılarında bulunan muhteşem bir evdi. Ev, bahçenin genişliği sayesinde sokağın yaratabileceği bütün rahatsızlıklardan uzak kalıyordu. Asillerin ve milyonerlerin yaşadığı Parc aux cerfs’e3 benziyordu. Sokaktan görüldüğü kadarıyla, malikânenin sayısız penceresinde tek bir ışık bile yoktu ve sanki sahibi uzun zamandır orada yokmuş gibi metruk görünüyordu.

Faytondan inen üç adam kısa süre içinde, iki bahçe duvarının arasındaki küçük kapıyı fark etti. Buluşma saatine henüz on - on beş dakika vardı. Bardaktan boşanırcasına yağmur yağıyordu ve maceracılar sarmaşığın atlına sığınmış, yaklaşan olaylar hakkında kısık sesle konuşuyorlardı.

Geraldine aniden parmağını kaldırıp susmalarını işaret etti. Üçü de kulak kesilmişti. Yağmurun bitmek bilmeyen gürültüsü arasında duvarın öteki tarafından gelen iki adamın ayak sesleri ve konuşmaları duyulmaya başlamıştı. Adamlar yaklaştıkça duyma yeteneği epey gelişmiş olan Brackenbury söylenenlerden bazılarını anlamaya bile başlamıştı.

“Mezar kazıldı mı?” diye sordu biri.

“Evet,” diye cevapladı diğeri, “defne çitin arkasında. İş bitince üstünü ot yığınlarıyla gizleyebiliriz.”

İlk konuşan gülmeye başladı. Keyfinin bu kadar yerinde olması, duvarın öteki tarafından onu dinleyenleri hayretler içinde bırakmıştı.

“Bir saat sonra.”

Ayak seslerine bakıldığında, ikilinin birbirinden ayrıldığı ve zıt yönlere doğru ilerlediği apaçıktı.

Neredeyse bahçe kapısı açılır açılmaz patikada bembeyaz bir yüz belirdi ve yüzün sahibi eliyle onu izleyenleri çağırdı. Üç adam ölüm sessizliği içinde çıktıktan sonra kapı hemen arkalarından kilitlendi. Rehberlerini bahçe içinde bulunan sayısız patika boyunca izleyerek evin mutfak girişine vardılar. Taş döşeli mutfakta yanan tek bir mum vardı ve içeride alışılmış mobilyalar namına hiçbir şey yoktu. Grup dolambaçlı merdivenlerden yukarı çıkmaya başladığında farelerin gürültüsü, evin bakımsızlığını daha da gözler önüne serdi.

Rehberleri, elinde mumla en önden ilerliyordu. İnce yapılı bir adamdı ve kamburu vardı ama hâlâ dinçti. Ara sıra arkasına dönerek hareketleriyle sessiz ve temkinli olmalarını söylüyordu. Albay Geraldine adamın hemen arkasındaydı ve koltuğunun altında kılıç kını taşıyordu. Öteki elinde ise tabancasını hazır tutuyordu. Brackenbury’nin kalbi hızla çarpıyordu. Geç kalmadıklarının farkındaydı ama ihtiyarın aceleciliğine bakınca zamanlarının daraldığını anlıyordu. Bu maceranın sonuçları öyle karanlık ve tehditkâr olacaktı ki, –ev de buna uygun seçilmişti– Brackenbury’den daha yaşlı bir adam dolambaçlı merdivenin son basamağına vardığında biraz hoşgörüyü hak ederdi.

Rehber tepeye vardıklarında kapıyı açtı ve üç adam puslu bir lambayla mütevazı bir ateşin aydınlattığı küçücük bir daireye girdi. Köşedeki şöminede oturan adam gençti. İri yarı ama nazik ve otoriter bir görünüşü vardı. Tavırları ve ifadesi ona umursamaz bir hava katıyordu. Keyif içinde purosunu tüttürüyordu. Dirseğini yasladığı masada duran köpüklü içkiden odaya muhteşem bir koku yayılıyordu.

“Hoş geldiniz,” dedi, elini Albay Geraldine’e uzatarak. “Dakikliğinize güvenebileceğimi biliyordum.”

“Her zaman,” diye cevapladı Albay, eğilip selam vererek.

“Beni dostlarınızla tanıştırın,” diye devam etti adam. Tanıştırma faslı bittikten sonra “Beyler,” diye ekledi nazik bir sesle, “size daha neşeli bir etkinlik sunabilmek isterdim. Ciddi konular nedeniyle tanışmak çok nezaketsizce oldu ama olayların baskısı, dostluğun zorunluluğundan çok daha güçlü. Bu nahoş akşam yüzünden beni affedeceğinizi umuyorum ve öyle olacağına inanıyorum. Büyük bir lütufta bulunduğunuzu bilmeniz yeterli olacaktır.”

“Ekselansları,” dedi Binbaşı, “pervasızlığımı affedin. Bildiğimi saklayamam. Bir süredir Binbaşı Hammersmith’ten şüphelenmiştim ama Bay Godall gözden kaçacak gibi değil. Londra’da Bohemya Prensi Florizel’ı tanımayan iki kişi bulmak, talihe fazla güvenmekti.”

“Prens Florizel!” diye bağırdı Brackenbury şaşkınlıkla.

Büyük bir ilgiyle önünde duran ünlü kişiliğe baktı.

“Kimliğim ortaya çıktığı için ah vah edecek değilim,” dedi Prens, “çünkü size kendi makamımla teşekkür etme şansını yakalamış oldum. Eminim Bohemya Prensi için yaptığınızın aynısını Bay Godall için de yapardınız ama Bohemya Prensi sizin için daha fazlasını ifade eder. Bu onur bana ait,” diye ekledi, nazik bir hareketle.

Hemen sonrasında, oldukça geniş bir bilgiye ve mantıklı görüşlere sahip olduğu Hint ordusu ve yerli birlikler gibi konular hakkında iki adamla sohbete koyuldu.

Büyük tehlike anında adamın bu şekilde davranması Brackenbury’de saygı dolu bir hayranlık uyandırmıştı. Sıcak sohbeti ve tatlı dilliliği de onu bir hayli etkilemişti. Her hareketi, her vurgusu yalnızca asil olmakla kalmıyor, aynı zamanda karşısındaki talihli ölümlüyü de asilleştiriyordu. Brackenbury, cesur bir adamın hayatını uğruna feda edebileceği bir hükümdarla karşı karşıya olduğunu coşku içinde kendine itiraf etti.

Dakikalar geçmişti ki onları evin içine alan ve o zamandan bu yana köşede oturan adam elindeki saatiyle ayağa kalkıp Prens’in kulağına bir şeyler fısıldadı.

“Tamam, Dr. Noel,” diye cevapladı Florizel sesli bir şekilde. Sonra diğerlerine dönerek, “Sizi karanlıkta bırakacağım için,” diye ekledi, “özür dilerim, beyler. Artık zaman daralıyor.”

Dr. Noel lambayı söndürdü. Şafağın söktüğünü müjdeleyen soluk gri ışık pencereyi aydınlatsa da odayı aydınlatmaya yetmiyordu. Prens ayağa kalktığında yüzünü görmek ya da konuşurkenki duygularını ayırt etmek imkânsızdı. Kapıya doğru yaklaşıp endişeli bir şekilde dikildi.

“Lütfen,” dedi, “çok sessiz olun ve gölgenin içinde gizlenin.”

Üç adam ve doktor kendilerinden isteneni yaptılar. Yaklaşık on dakika boyunca Rochester Malikânesi’nde duyulan tek ses, tahtaların arkasında dolanan farelere aitti. On dakikanın sonunda sessizliği menteşeden çıkan gürültülü bir gıcırtı yırttı. Hemen sonrasında mutfak merdivenlerine yaklaşan yavaş ve temkinli bir ses işittiler. Eve giren misafir sanki her adımında durup etrafı dinliyordu. İnsana hesaplanamaz gibi gelen bu zaman aralıkları sırasında ise derin bir huzursuzluk bütün dinleyicilerin ruhunu ele geçiriyordu. Bu tehlikeli hislere alışkın olan Dr. Noel, neredeyse acınası bir fiziksel bitkinlik yaşıyordu. Nefesi ciğerlerini titretiyor, dişleri birbirine vuruyor ve olduğu yerde debelendikçe eklemleri çıtlıyordu.

En sonunda bir el kapıya uzandı ve menteşe hafif bir şekilde geri itildi. Sonrasında davetsiz misafir yeniden durdu ve bu sırada Brackenbury, Prens’in sessiz ve alışılmadık bir hareketle geri çekildiğini gördü. En sonunda kapı açıldı ve içeri biraz sabah ışığı sızdı. Gelen adamın silueti eşikte belirdi. Adam hareketsizdi. Uzun boyluydu ve elinde bıçak vardı. Ağzı insanın üstüne atlamak üzere olan bir av köpeğininki gibi açık olduğu için, alacakaranlıkta bile üst dişlerinin parladığı görünüyordu. Adamın kafasının bir iki dakika önce suyun içinde olduğu belliydi; orada öylece dikilirken damlalar ıslak giysilerinden süzülerek yere düşüyordu.

Adam eşikten geçti. Saldırı gerçekleşti, boğuk bir haykırış ve boğuşma sesleri duyuldu. Albay Geraldine’in yardıma koşmasına fırsat kalmadan, Prens silahsız ve zavallı durumdaki adamı omuzlarından yakalamıştı bile.

“Dr. Noel,” dedi, “lütfen lambayı yeniden yakın.”

Esirini Geraldine ile Brackenbury’ye bırakarak odanın diğer tarafına yürüdü ve sırtını şömine rafına dayadı. Lamba yanar yanmaz odanın içindeki grup Prens’in yüzündeki alışılmadık sertliği fark etti. Sanki o artık umursamaz bir adam olan Florizel değil, öfkeyle ve ölümcül arzusuyla dolmuş Bohemya Prensi’ydi. Başını kaldırıp İntihar Kulübü’nün esir başkanına baktı.

“Başkan,” dedi, “kendi kazdığınız kuyuya düştünüz. Zamanı geldi; bu son sabahınız. Regent Kanalı’nda yüzdünüz ve bu sizin dünya üzerindeki son banyonuz oldu. Eski suç ortağınız Dr. Noel bana ihanet etmek şöyle dursun, yargılanmanız için sizi kendi elleriyle bana bıraktı. Bu öğleden sonra benim için kazdığınız mezar, Tanrı’nın yardımıyla sizi insanlığın merakından gizlemeye yarayacak. Eğer inançlı biriyseniz diz çöküp dua edin, bayım; çünkü zamanınız kısaldı ve Tanrı sizin günahlarınızdan artık çok yoruldu.”

Başkan ne bir şeyler söyledi ne de hareket etti. Bunun yerine başını öne eğip asık suratla yere bakmaya devam etti. Sanki Prens’in uzun süre acımasız gözlerle ona baktığının farkında gibiydi.

“Beyler,” diye devam etti Florizel, aynı ses tonuyla, “bu adam uzun süre beni atlatmayı başardı ama Dr. Noel sayesinde artık onu yakaladım. İşlediği suçları şimdi sıralamaya zamanımız yok ama eğer kanalda yalnızca onun kurbanlarının kanı olsaydı, bu zavallı adam şu anki halinden daha kuru olmazdı. Böyle bir durumda bile onurlu davranmaya çalışacağım. Beyler, onu sizin yargılamanızı istiyorum. Bu, düellodan ziyade bir infaz olacak. Bu herife istediği silahları vermek, kuralları epey zorlamak olur. Hayatımı böyle bir şey yüzünden kaybetmek istemem,” diye devam etti, kılıçları kınlarından çıkarırken. “Bir tabancanın kurşunu şansın kanatlarında çok sık yolculuk ettiği ve yetenek ile cesaret titrek bir nişancının ihanetine uğrayabileceği için, bu meseleyi kılıçla çözmeye karar verdim. Eminim siz de bu kararıma saygı göstereceksinizdir.”

Bu sözlerin muhatabı olan Brackenbury ve Binbaşı O’Rooke, Prens’in söylediklerini onaylamıştı. Bunun üzerine Prens Florizel, Başkan’a dönerek “Çabuk, bayım,” dedi. “Bir kılıç seçin ve beni bekletmeyin. Sizden sonsuza dek kurtulmak için sabırsızlanıyorum.”

Başkan başını kaldırdığında, esir düşüp silahsız kaldığından beri ilk kez cesaretini toplamaya başlamıştı.

“Sizinle benim aramda, ayakta mı olacak?” diye sordu coşkuyla.

“Sizi onurlandırmak istiyorum,” diye cevapladı Prens.

“Ah!” diye bağırdı Başkan. “Adil bir savaş meydanında neler olacağını kim bilebilir ki? Ekselanslarının büyük bir nezaket gösterdiğini söylemeliyim. Şansım yaver gitmezse ölümüm Avrupa’daki en nazik beyefendi tarafından gerçekleştirilmiş olacak.”

Salıverilen Başkan masaya doğru ilerleyip büyük bir dikkatle kılıç seçmeye koyuldu. Oldukça mutluydu ve düellodan zaferle ayrılacağına hiç şüphesi yoktu. Seyirciler, onun yüzündeki kendinden emin ifadenin farkındaydılar ve Prens Florizel’den kararını gözden geçirmesini istediler.

“Bu saçmalık,” diye cevapladı Prens. “Beyler, bu düellonun çok uzun sürmeyeceğinden emin olabilirsiniz.”

“Ekselansları öne doğru çok fazla adım atmamaya dikkat etmeli,” dedi Albay Geraldine.

“Geraldine,” diye karşılık verdi Prens, “benim onur borcumu ödemediğimi hiç gördünüz mü? Size bu adamın ölümünü borçluyum ve siz bunu hak ediyorsunuz.”

Başkan en sonunda ince ve uzun kılıçlardan bir tanesini seçerek kaba bir asaletle hazır olduğunu işaret etti. Tehlikenin yakınlığı ve cesaret hissi bu haine erkeklik ve nezaket havası vermişti.

Prens kılıcını rastgele seçti.

“Albay Geraldine ve Doktor Noel,” dedi, “beni bu odada beklesinler. Kişisel hiçbir dostumun bu düelloya dahil olmasını istemiyorum. Binbaşı O’Rooke, siz tecrübeli ve nam salmış bir adamsınız. Teğmen Rich dikkatini bana verirse çok mutlu olurum; genç bir adamın bu işlerde fazla tecrübesi olamaz.”

“Ekselansları,” diye cevapladı Brackenbury, “bu benim için büyük bir onur.”

“Güzel,” dedi Prens Florizel. “Dostunuza daha önemli şartlarda destek olmayı umuyorum.”

Bunları söyledikten sonra odadan çıkarak mutfağa indi.

Böylece baş başa kalmış iki adam pencereyi açıp dışarı bakarak başlamak üzere olan trajik olayları görebilme umuduyla dışarı eğildiler. Yağmur artık dinmiş, gün neredeyse doğmuştu. Kuşlar çalıların ve bahçedeki korunun içinde şakıyordu. Prens ve dostları, çiçeklerle süslü iki çalının arasındaki yolda ilerlerken bir ara görünür oldular ama karşılarına çıkan ilk köşedeki yaprak yığını onları yeniden gizledi. Albay ile doktorun onları görmek için tek fırsatları bu olmuştu. Bahçe öylesine geniş ve düello alanı evden öylesine uzaktı ki, kulaklarına kılıç sesi bile gelmedi.

“Onu mezara doğru götürdü,” dedi Dr. Noel ürpererek.

“Tanrım,” diye bağırdı Albay, “Tanrı haklı olanı korusun!”

Düellonun sonucunu sessizlik içinde beklemeye koyuldular. Doktor korkudan titriyor, Albay ise boncuk boncuk terliyordu. Dakikalar sanki daha uzun, gün sonsuzdu. Kuşlar bahçede neşe içinde şakırken geri dönen ayak sesleri dikkatlerini kapıya doğru çekti. Prens ve iki Hintli subay içeri girdi. Tanrı, haklı olanı korumuştu.

“Hissettiklerimden utanç duyuyorum,” dedi Prens Florizel. “Bunun mevkime layık olmayan bir zayıflık olduğunu hissediyorum ama o cehennem zebanisinin yaşamaya devam etmesi beni yiyip bitiriyordu. Ölümü, içimi bir gece uykusundan daha çok serinletti. Bakın, Geraldine,” diye devam etti, kılıcını yere atarak, “üstünde kardeşinizi öldüren adamın kanı var. Bu manzara sizi mutlu etmeli. Ama,” diye ekledi, “biz erkeklerin yaradılışı ne tuhaf! İntikamımın üzerinden beş dakika bile geçmedi ve ben intikamın hayatın bu tehlikeli evresinde yerini gerçekten bulup bulmadığını sorgulamaya başladım bile. Onun aldığı canı kim geri getirebilir? Kariyeri boyunca büyük bir servete ulaştı (içinde bulunduğumuz ev ona ait). O kariyer, artık insanlığın kaderinin bir parçası. Ben de hüküm verilene kadar bazı değişiklikler yapmakla uğraşmalıydım. Geraldine’in kardeşi yine ölü olacak ve binlerce başka masum yine onuruna leke sürülmüş ve dışlanmış olarak kalacak! İnsanın hayatı almak için fazla ufak ve kullanmak için çok büyük! Heyhat!” diye bağırdı, “hayatta bir şeyleri elde etmek kadar insanın aklını başına getiren başka ne var?”

“İlahi adalet yerini buldu,” diye cevap verdi doktor. “Bundan eminim. Ekselansları, bu ders benim için çok zalimce oldu. Sıramı büyük bir endişe içinde bekliyorum.”

“Ne diyordum?” dedi Prens. “Ben cezayı verdim. Yanımızdaki adam da cezayı geri almama yardım edecek kişi. Ah, Dr. Noel! Önümüzdeki zor ve onurlu işlerle dolu günler var. Belki işimiz bitmeden eski hatalarınızı telafi etmiş olursunuz.”

“Bu sırada,” dedi Doktor, “gidip eski dostumu gömeyim.”

İşte (diyor bilge Arap) hikâye böyle bitiyor. Adından söz etmenin gereksiz olduğu Prens, bu büyük görevde ona yardım edenleri asla unutmadı. O günden itibaren otoritesi ve uyandırdığı hayranlık halk arasındaki kariyerinde ilerlemelerine yardım ederken lütfettiği dostlukları özel hayatlarına güzellik kattı. Prens’in rol aldığı, diye devam ediyor yazar, tüm tuhaf olaylar, gezegeni kitaplarla doldurmaya yetti.

3 XV. Louis döneminde Versay’ın bir sokağına verilen isim. –çn